<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Master Theses | BIG TU Wien</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/</link><atom:link href="https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><description>Master Theses</description><generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>en-us</language><copyright>© by Business Informatics Group (BIG), TU Wien, 2020</copyright><lastBuildDate>Tue, 19 May 2020 12:38:07 +0000</lastBuildDate><image><url>https://big.tuwien.ac.at/images/logo_hub5239f9a002a777103d549dfca2a9392_18033_300x300_fit_lanczos_2.png</url><title>Master Theses</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/</link></image><item><title>Graphical Debugging of QVT Relations using Transformation Nets</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/graphical-debugging-of-qvt-relations-using-transformation-nets/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:38:07 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/graphical-debugging-of-qvt-relations-using-transformation-nets/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in December 2009.&lt;/p>
&lt;p>Model transformations (MT) play a key role in the Model Driven Engineering (MDE) paradigm, leading to the standardization of the Query/View/Transformation (QVT) model transformation language by the Object Management Group (OMG). Until now, however, this language did not attract the same interest as the Unified Modeling Language (UML), because of the lack of adequate debugging facilities which are necessary regarding the following three problem areas: First, declarative languages like QVT Relations (QVT-R) hides the operational semantics of transformations. Only the information provided by the interpreter, as well as the tendered inputs and returned outputs are available for tracking the progress of transformations. Furthermore, the ordering of transformation application is hidden by the MT engines providing only a black-boxes view to the users. This can lead to the problem of impedance mismatches between design and runtime. These characteristics of QVT-R are assets for developing, but are handicaps for debugging. Second, QVT-R code is specified on higher abstraction level than its execution and state-of-the-art debugging. This deteriorates the ability to deduce causes from produced results. Third, the information content responsible for operating MTs is spread over several artifacts including the input model, a resulting target model and the QVT-R code. As a consequence, the reasons for a particular outcome are hard to be derived from the involved artifacts. This severely harms the ease of debugging. Therefore, this master thesis tackles the mentioned problems by visualizing QVT-R as Transformations Nets, using the MT framework „Transformations On Petri Nets In Color“ (TROPIC) based on Colored Petri Nets (CPN). This can be seen as explicit definition of operational semantics on a high abstraction level providing a white-box view for debugging QVT-R. This thesis proposes a procedure model formulated in a conceptual approach and in a prototypic implementation striving for bridging the existing gap between these two different paradigms by mapping the concepts of QVT Relations to such nets. In this thesis three particular contributions are provided: (i) a solution approach for unidirectional mappings producing target models from an existing source model, (ii) the support for model inheritance, (iii) and synchronization approaches for timely and version-based incremental changes.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>Download the
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Zwickl_paper1.pdf" target="_blank" rel="noopener">paper&lt;/a> and
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Zwickl_poster1.pdf" target="_blank" rel="noopener">poster&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>Visual Design and Analysis Support for Answer Set Programming</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/visual-design-and-analysis-support-for-answer-set-programming/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:38:07 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/visual-design-and-analysis-support-for-answer-set-programming/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in February 2011.&lt;/p>
&lt;p>Abstract and paper may be found in our &lt;a class="external" href="http://publik.tuwien.ac.at/showentry.php?ID=195848&amp;amp;lang=2">publication database&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>Download the
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Zwickl_poster2.pdf" target="_blank" rel="noopener">poster&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>Adaptivität in e-Learning Plattformen - Evaluation von Open Source Produkten und Implementierung einer Adaptierungskomponente im Rahmen einer Fallstudien</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/adaptivitt-in-e-learning-plattformen-evaluation-von-open-source-produkten-und-implementierung-einer-adaptierungskomponente-im-rahmen-einer-fallstudien/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:38:06 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/adaptivitt-in-e-learning-plattformen-evaluation-von-open-source-produkten-und-implementierung-einer-adaptierungskomponente-im-rahmen-einer-fallstudien/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in July 2005.&lt;/p>
&lt;p>Diese Arbeit beschäftigt sich mit e-Learning und e-Learning Plattformen. Das Ziel ist die geeignetste Plattform zu eruieren, um diese anschließend zu erweitern. Im Laufe der Arbeit werden neun e-Learning Systeme vorgestellt und evaluiert. Diese sind (in alphabethischer Reihenfolge): .LRN, ATutor, Dokeos, ILIAS, LON-CAPA, Moodle, OpenUSS mit Freestyle Learning, Sakai und Spaghetti Learning. Die Auswahl der Systeme war vorgegeben. Bei allen diesen Plattformen handelt es sich um Open Source Produkte, welche auf einem Server installiert und getestet wurden. Anschließend wird die Evaluierung der Plattformen beschrieben, wobei einerseits großer Wert auf die allgemeine Funktionalität und Qualität der Plattformen gelegt wurde, andererseits auch Adaptionsaspekte berücksichtigt wurden. Da Moodle die Evaluierung für sich entscheiden konnte, wurde Moodle in einem nächsten Schritt um eine adaptive Komponente erweitert.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>Download the
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Z%c3%b6chmeister_paper.pdf" target="_blank" rel="noopener">paper&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>Visualization of Evolving Graphical Models and Diagrams in the Context of Model Review</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/visualization-of-evolving-graphical-models-and-diagrams-in-the-context-of-model-review/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:38:06 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/visualization-of-evolving-graphical-models-and-diagrams-in-the-context-of-model-review/</guid><description>&lt;p>Source code review tools are part of many large scale software development processes. An example for such a code review tool is Gerrit which is used in popular open source projects such as the Android Open Source Project, Eclipse, LibreOffice and many others. Code reviews aim at finding and preventing mistakes introduced by changed artifacts before they are merged into the actual software project. The actual form of such a review varies and ranges from pair programming to formal inspections. However, the basic review process supported by most of the review tools is as follows: The review process is started by a contributor who provides one or more new or modified artifacts to the project. One or more reviewers provide feedback, leave comments on the contribution and decide whether the contribution will be accepted to be merged into the project or not. If not, the contributor may provide new versions of these artifacts based on the feedback of the reviewers and the process starts over again.&lt;/p>
&lt;p>This process requires to keep track of the changes introduced to the artifacts and previous feedback, which together form a review history. To support this, most of the source code review tools provide visualization of differences among the changed artifacts and additional annotations, such as comments tied to a specific scope of the text data. However, to the best of our knowledge, these visualizations only support textual artifacts, such as source code. Apart from binary artifacts, this way of visualization is also a problem for artifacts that encode data with text, but are hard to read for humans, such as models and diagrams.&lt;/p>
&lt;p>In Model-Driven Engineering, models are the most important artifacts of a software project. Such models are represented by a textual syntax or a graphical syntax. The previously mentioned visualizations are dedicated to show differences between textual artifacts and are hence suitable for models with a textual syntax. However, they do not support models using a graphical syntax, unless they can be encoded in text. Although the latter is technically possible, it is desirable to visualize the changes and annotations using the graphical representation, as this overcomes the burden of learning another representation and keeping them in sync.&lt;/p>
&lt;p>The aim of this thesis is to develop a set of visualization techniques to visualize graphical models in the context of review processes. Prototype implementations of the resulting techniques and case studies will be used to verify the results. These prototypes will be built on top of popular open source frameworks and tools used in Model-Driven Engineering, such as Eclipse, and the Eclipse Modeling Framework.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>An Adaptable OCL Engine for validating Models in different Tool Environments</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/an-adaptable-ocl-engine-for-validating-models-in-different-tool-environments/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:38:05 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/an-adaptable-ocl-engine-for-validating-models-in-different-tool-environments/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in September 2013.&lt;/p>
&lt;p>Abstract and paper may be found in our &lt;a class="external" href="http://publik.tuwien.ac.at/showentry.php?ID=223111&amp;amp;lang=2">publication database&lt;/a>.&lt;/p></description></item><item><title>The Diversity and Penetration of EDI in Austria: An Empirical Analysis</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/the-diversity-and-penetration-of-edi-in-austria-an-empirical-analysis/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:38:05 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/the-diversity-and-penetration-of-edi-in-austria-an-empirical-analysis/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in February 2011.&lt;/p>
&lt;p>Electronic Data Interchange (EDI) is still one of the key challenges of today’s businesses. Currently, there exist several ways of handling EDI between companies. The prevalent technology in use is still EDIFACT. However, with the inception of XML, new standards are on the rise. Either way, numerous standards and message format implementations lead to services that fail to communicate with each other. Hence, interoperability is bound to fail.&lt;/p>
&lt;p>Before we can actually try to solve such interoperability issues, we need to have in-depth knowledge about the penetration and the diversity of electronic business document formats and standards. Therefore, an empirical study shall be conducted for the Austrian market, in which data on the usage of EDI is gathered and statistically analyzed to serve as valuable input for further research in this area.&lt;/p>
&lt;p>Tasks in the master’s thesis include:&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>Metamodell-basierte Integration von Web Modellierungssprachen</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/metamodell-basierte-integration-von-web-modellierungssprachen/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:38:04 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/metamodell-basierte-integration-von-web-modellierungssprachen/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in October 2008.&lt;/p>
&lt;p>Web-Anwendungen haben sich über die letzten Jahrzehnte stark verändert. Die erste Generation zielte auf die einfache Bereitstellung von Informationen mittels statischer Websites. Durch die zweite Generation wurde eine neue Dimension eröffnet, wobei Web-Anwendungen nicht mehr nur als Mittel zur Informationsdarstellung gesehen werden, sondern auch vielfältige Dienste zur Verfügung stellen. Durch die daraus folgende Erhöhung des Entwicklungsaufwands von Web-Anwendungen entsteht die Notwendigkeit, die Entwicklung durch die Verwendung von modellbasierten Entwicklungsmethoden und spezifischen Web-Modellierungssprachen zu unterstützen.&lt;/p>
&lt;p>Die modellgetriebene Softwareentwicklung hat durch die Model Driven Architecture Initiative (MDA) stark an Bedeutung gewonnen. MDA zielt im Allgemeinen darauf ab, Modellierungssprachen aus verschiedenen Bereichen zu standardisieren, um Interoperabilität zwischen den verschiedenen Modellierungswerkzeugen zu schaffen. Jedoch wird MDA zurzeit nur als eine Vision gesehen, da die notwendige Basis für die Realisierung fehlt. Betroffen davon ist auch der Web Engineering Bereich, da bestehende Web-Modellierungsmethoden im Sinne der MDA nicht vollständig modellgetrieben sind. Es fehlen die entsprechenden Metamodelle zu den Web-Modellierungssprachen und die Modelltransformationen, um Modellaustausch zwischen den Web-Modellierungswerkzeugen zu gewährleisten.&lt;/p>
&lt;p>Diese Arbeit versucht eine erste Lösung für das Interoperabilitätsproblem zwischen den verschiedenen Web-Modellierungswerkzeugen umzusetzen. Ob eine verlustfreie Abbildung zwischen eingesetzten Web-Modellierungssprachen entwickelt werden kann, bildet die zentrale Forschungsfrage, die im Zuge dieser Arbeit beantwortet wird. Um diese Forschungsfrage zu beantworten, wird folgende Methode eingesetzt. Im ersten Teil der Arbeit werden die wesentlichen Eigenschaften von Web- Modellierungssprachen erklärt und anhand der entsprechenden Tools untersucht. Im zweiten Teil der Arbeit werden die Metamodelle für die einzelnen Modellierungssprachen erstellt und anhand eines Fallbeispiels detailliert untersucht. Im dritten Teil der Arbeit werden anhand des modellierten Fallbeispiels Unterschiede und Gemeinsamkeiten der Modellierungssprachen bestimmt. Der vierte Teil der Arbeit beschäftigt sich mit der Erstellung der Modelltransformationen für die Realisierung des Modellaustausches. Zusätzlich werden die zu realisierenden Modelltransformationen nach vordefinierten Kriterien wie Informationsverlust und Realisierbarkeit bewertet.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>Download the
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Y%c3%bccel_paper.pdf" target="_blank" rel="noopener">paper&lt;/a> and
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Y%c3%bccel_poster.pdf" target="_blank" rel="noopener">poster&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>Model Driven Architecture in der Praxis - Evaluierung von aktuellen Werkzeugen und Fallstudie</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/model-driven-architecture-in-der-praxis-evaluierung-von-aktuellen-werkzeugen-und-fallstudie/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:38:04 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/model-driven-architecture-in-der-praxis-evaluierung-von-aktuellen-werkzeugen-und-fallstudie/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in March 2005.&lt;/p>
&lt;p>Model Driven Architecture (MDA) wird von der Object Management Group (OMG) stark vorangetrieben und hält Einzug in die Softwareentwicklung. MDA wird als nächster Schritt des Formalisierungs- und Abstraktionsprozesses von Software gesehen, etwa wie die Ablöse von Assembler durch Hochsprachen. Schenkt man den vielen Versprechungen der OMG Glauben, so lassen sich aus technologieunabhängigen Modellen problemlos Anwendungen für verschiedenste Plattformen wie J2EE, CORBA oder .NET automatisch generieren. Dabei gibt die OMG nur eine theoretische Architektur und Spezifikation von MDA vor, die Implementierungen von Werkzeugen bzw. Transformationsregeln wird an die Softwareindustrie abgegeben. Diese soll in nächster Zeit für Automatisierungstools sorgen, die die Modelltransformationen und weitere Hilfsmittel für den erfolgreichen Einsatz von MDA unterstützen.&lt;/p>
&lt;p>In der Praxis wurden schon mehrere Projekte mittels MDA auf Basis der bereits vorhandenen Werkzeuge verwirklicht. Die Vision dabei ist, dass Softwareanwendungen automatisch generiert werden. Hier ist aber zu klären, ob die Tools wirklich Anspruch auf MDA haben oder ob es sich „nur“ um UML Tools handelt, die Codeseg- mente automatisch aus grafischen Modellen ableiten können.&lt;/p>
&lt;p>Die Diplomarbeit beschreibt ausführlich die theoretischen Konzepte von MDA sowie die praktische Umsetzung von MDA anhand eines Ausschnitts des CALENDARIUM-Projektes. Die theoretischen Konzepte wie plattformunabhängiges Modell, plattformabhängiges Modell, Modelltransformationen und Metamodellierung werden ausführlich erklärt und diskutiert. Dabei werden einerseits Probleme der Transformation der verschiedenen Modelle (vom Business Modell bis hin zum Code) aufgezeigt, sowie die Auswirkungen auf den Softwareentwicklungsprozess untersucht. Weiters wird auf die manuelle Erstellung von Transformationsregeln eingegangen. Anhand eines Kriterienkatalogs werden die Anforderungen an MDA-Werkzeuge diskutiert und existierende Werkzeuge untersucht. Weiters wird anhand des CALENDARIUMS ein Beispiel MDA-Projekt auf Basis einer relationalen Datenbank, Servlets, JSPs und EJBs durchgeführt. Dabei wird mit Hilfe von Tools die Erstellung eines lauffähigen Programms aus einem plattformunabhängigen Modell durchgeführt.&lt;/p>
&lt;p>Inwieweit die MDA-Werkzeuge diese Aufgabe automatisch erledigen können, oder an welchen Stellen die ProgrammiererIn selber noch Hand anlegen muss, wird durch dieses Beispielprojekt dargestellt. Weiters wird durch die Tool-Evaluierung der aktuelle Stand der Technik von MDA-Werkzeugen aufgezeigt. Dabei werden einerseits Bereiche von MDA identifiziert, die durch aktuelle Werkzeuge bereits umgesetzt wurden, und andererseits aufgezeigt, welche Bereiche unzureichend abgedeckt werden und noch weitere Forschungsaktivitäten benötigen.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>Download the
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Wimmer_paper.pdf" target="_blank" rel="noopener">paper&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>Moderne Softwareentwicklungsumgebungen – Evaluierung Java-basierter Ansätze</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/moderne-softwareentwicklungsumgebungen-evaluierung-java-basierter-anstze/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:38:04 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/moderne-softwareentwicklungsumgebungen-evaluierung-java-basierter-anstze/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in March 2007.&lt;/p>
&lt;p>In den letzten Jahrzehnten durchlief die Softwareentwicklung eine eindrucksvolle Evolution. Anfang der 1960er Jahre begann die kommerzielle Softwareentwicklung mit primitiven Assemblerinstruktionen, kurz darauf folgten bereits die ersten Hochsprachen. In den 1990er Jahren setzte sich schließlich die objektorientierte Softwareentwicklung durch. Nun scheint diese Evolution ihre Fortsetzung durch modellgetriebene Ansätze zu finden. Diese Ansätze versuchen die objektorientierte Program mierung durch grafische Modelle zu ergänzen, und so auch die Software allgemeiner zu gestalten, um gegebenenfalls auch die eigentliche Programmiersprache ersetzen zu können. Durch die Arbeit mit diesen neuen Techniken müssen die entsprechenden Entwicklungsumgebungen zwangsläufig komplexer werden. Reichten zur Entwicklung mit Assembler bzw. frühen Hochsprachen noch ein einfacher Texteditor in Kombination mit einem Compiler oder Linker, so wurden bei objektorientierten Sprachen großteils bereits umfangreiche integrierte Entwicklungsumgebungen eingesetzt.&lt;/p>
&lt;p>In dieser Arbeit sollen die Möglichkeiten gängiger integrierter Entwicklungsumgebungen anhand eines erstellten Kriterienkatalogs bewertet werden. Die Produkte werden hinsichtlich ihrer Möglichkeiten in den Bereichen Programmierung, Modellierung, Softwarequalitätssicherung, Erweiterbarkeit und Bedienung evaluiert. Es wurden bei den Produkten sowohl Vertreter aus dem kommerziellen, als auch dem freien (Open Source) Umfeld für die Entwicklung mit der Programmiersprache Java gewählt. Diese Arbeit konzentriert sich bei den Untersuchungen auf die Entwicklungsumgebungen Eclipse 3.2, Netbeans 5.5, JBuilder 2006 und IntelliJ IDEA 6.0. Eine Partnerarbeit, die zeitgleich am Institut von Florian Skopik [Sko07] durchgeführt wurde, beschäftigt sich mit C++/C# Entwicklungsumgebungen. Da der Kriterienkatalog unabhängig von den untersuchten Entwicklungsumgebungen ist, wurde dieser Teil gemeinsam erstellt und ist in beiden Arbeiten vorhanden.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>Download the
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Wihsb%c3%b6ck_paper.pdf" target="_blank" rel="noopener">paper&lt;/a> and
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Wihsb%c3%b6ck_poster.pdf" target="_blank" rel="noopener">poster&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>Constraints and Models@Runtime for EMF Profiles</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/constraints-and-modelsruntime-for-emf-profiles/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:38:03 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/constraints-and-modelsruntime-for-emf-profiles/</guid><description>&lt;p>Modeling languages play an essential part in the software engineering process. While UML is currently the primarily used language for this purpose, others such as Domain-Specific Modeling Languages (DSMLs) are catching up. EMF Profiles is a project developed by the Business Informatics Group to ease the creation of such DSMLs. Since EMF Profiles is a prototype it still has some limitations, which prevent the creation of certain modeling languages. This Master Thesis aims to develop and evaluate a framework based on the EMF Profiles prototype, which provides support for Models with strong constraints and runtime behavior.&lt;/p></description></item><item><title>Ubiquitäre Web-Anwendungen – Modellierung und Implementierung von Kontext Information</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/ubiquitre-web-anwendungen-modellierung-und-implementierung-von-kontext-information/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:38:03 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/ubiquitre-web-anwendungen-modellierung-und-implementierung-von-kontext-information/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in November 2007.&lt;/p>
&lt;p>Ubiquitäre Web-Anwendungen sollen, entsprechend dem anytime/anywhere/anymedia Paradigma, dem Anwender, egal wann, wo und mit welchem Gerät er die Anwendung nutzt, einen individuell abgestimmten und auf die Rahmenbedingungen des Benutzers angepassten Inhalt liefern.&lt;/p>
&lt;p>Im Rahmen einer Kooperation von drei Magisterarbeiten [Brosch, Mayer, Weissensteiner] wurde ein ubiquitäres Tourismusinformationssystem entwickelt. Das Ziel dieses umfangreichen Projekts war die Konzeption, Modellierung und Implementierung einer Web-Anwendung mit Customizationunterstützung, dh. einer Web-Anwendungen, die aufgrund verschiedener Kontextfaktoren wie Benutzer, Zeit, Ort, Gerät, etc., mit der Adaptierung ihrer Dienste reagiert.&lt;/p>
&lt;p>Hierbei ist eine entsprechende Kontextbehandlung insbesondere betreffend die Repräsentation, die Erfassung und die Auswertung von Kontextinformation von entscheidender Bedeutung. Darüber hinaus ergibt sich einerseits das Problem, dass sich die Kontexterfassung und die Auswertung des aktuellen Kontexts über die gesamte Web-Anwendung erstreckt. Andererseits sind diese Funktionalitäten meist auch fix im Sourcecode verankert, wodurch die Wartung und Flexibilität des Systems erheblich eingeschränkt wird. Daher sollen diese Komponenten möglichst gekapselt und separiert von der restlichen Anwendung implementiert werden, was in dieser Arbeit mit Hilfe von aspektorientierter Programmierung gelöst wird.&lt;/p>
&lt;p>Für ubiquitäre Web-Anwendungen und die Customization ihrer Dienste ist der Kontext das Basiselement, ohne welchem keine Adaptierung möglich ist. Die Rolle des Kontext in ubiquitärenWeb-Anwendungen ist das Thema dieser Arbeit. Hierbei wird auf die Erfassung, Repräsentation und Auswertung von Kontextinformationen eingegangen, wobei Grundlagen verschiedener Kontextmodelle für die Repräsentation dargestellt werden und ein Einblick in Regelsysteme für die Auswertung von Kontextinformationen gegeben wird. Darüber hinaus werden bestehende Ansätze für Kontext verarbeitende Frameworks vorgestellt. Im Anschluss wird auf die praktische Umsetzung der Kontextbehandlung und das entwickelte Regelsystem für die erforderlichen Adaptierungen im entwickelten Forschungsprototyp eingegangen.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>Download the
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Weissensteiner_paper.pdf" target="_blank" rel="noopener">paper&lt;/a> and
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Weissensteiner_poster.pdf" target="_blank" rel="noopener">poster&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>Architekturzentrierte Modellgetriebene Softwareentwicklung - Fallbeispiel und Evaluierung</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/architekturzentrierte-modellgetriebene-softwareentwicklung-fallbeispiel-und-evaluierung/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:38:02 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/architekturzentrierte-modellgetriebene-softwareentwicklung-fallbeispiel-und-evaluierung/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in September 2006.&lt;/p>
&lt;p>In den vergangenen zwei Jahrzehnten hat Software eine immer stärkere Bedeutung in zahlreichen Geschäftsprozessen und alltäglichen Informationsflüssen erlangt. Sie stellt gewissermaßen das Fundament dieser Abläufe dar. Software ist zu einem kritischen Bestandteil vieler Unternehmen und Lebensbereiche geworden. Analog zu dieser Bedeutunksteigerung stehen die Entwicklungsmethoden mehr und mehr im Spannungsfeld von hoher Qualität des Endprodukts und niedrigen Entwicklungskosten bzw. kurzen -zyklen. In der Realität können viele Projekte diesen Ansprüchen nicht gerecht werden. Um den Softwareschaffenden neue Werkzeuge zu bieten, die es ermöglichen diese gegensätzlichen Ziele zu vereinbaren, gibt es seit geraumer Zeit, die Bestrebung Code automatisch aus einem Modell der zu entwickelnden Applikation zu generieren.&lt;/p>
&lt;p>Einer dieser Ansätze ist die Modellgetriebene Software Entwicklung (eng: Model Driven Software Development, kurz MDSD). Bei MDSD wird basierend auf einem in den meisten Fällen graphischen Modell durch Transformationen lauffähiger Sourcecode erzeugt. Stahl und Völter beschreiben in ihrem Buch „Modellgetriebene Software Entwicklung“ [1] einen pragmatischen Ansatz um mit Hilfe von MDSD und bereits heute verfügbaren Techniken den Infrastrukturcode einer Applikation bzw. einer ganzen Software-Systemfamilie zu generieren. Diesen Ansatz bezeichnen sie als architekturzentrierte-MDSD (AC-MDSD). Es wird dabei versucht den Infrastrukturcode einer definierten Softwaresystemfamilie möglichst vollständig zu generieren. Eine Softwaresystemfamilie ist die Summe aller Applikationen die auf derselben Architektur und technologischen Plattform beruhen.&lt;/p>
&lt;p>Die Codegenerierung bei AC-MDSD stützt sich auf zwei Säulen. Zum einen werden die verwendeten Modelle mittels einer so genannten Domain Specific Language (DSL) formalisiert. Die DSL spiegelt mit ihren Ausdrucksmitteln den Problemraum der jeweiligen Domäne wieder. Die Konzepte der DSL werden durch ein Metamodell der Domäne abgebildet. Zum anderen erleichtert der Einsatz eines Frameworks und wieder verwendbarer Komponenten die Erzeugung des Sourcecodes, da der „Weg“ zwischen Generat und Modell verkürzt wird.&lt;/p>
&lt;p>Im Rahmen dieser Diplomarbeit wird ausgehend von den in [1] beschriebenen theoretischen Konzepten und dem von den Autoren des Buches mitentwickelten Codegenerator Toolkit openArchitectureWare (oAW) [2], die konkrete Vorgehensweise bei der Softwareerstellung mittels AC-MDSD an Hand eines praktischen Beispiels aus dem Bereich „Softwareinfrastruktur für E-Business-Anwendungen“ veranschaulicht. Die Umsetzung erfolgt mit Hilfe von Technologien aus dem J2EE Bereich wie JSPs, Servlets, Enterprise JavaBeans und dem Webframework Struts. Fachlich handelt es sich dabei um eine Online-Buchhandlung. Im Rahmen der Durchführung soll auch die Erstellung eines GEF-Editors für die DSL mit Hilfe von oAW veranschaulicht werden. Neben diesen praktischen Aspekten der Arbeit werden die für das Verständnis nötigen theoretischen Konzepte dargelegt, und eine Abgrenzung zu verwandten Methoden wie MDA durchgeführt. Abschließend wird eine kritische Evaluierung hinsichtlich der Praxistauglichkeit des vorgestellten Ansatzes vorgenommen. Dabei werden sowohl dessen Stärken als auch Schwächen gegenübergestellt.&lt;/p>
&lt;p>Quellenverzeichnis&lt;/p>
&lt;p>[1] Markus Völter, Thomas Stahl; Modellgetriebene Softwareentwicklung. dpunkt.verlag, 1. Auflage 2005 [2] &lt;a href="http://www.openarchitectureware.org">www.openarchitectureware.org&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>Download the
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Weismann_paper.pdf" target="_blank" rel="noopener">paper&lt;/a> and
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Weismann_poster.pdf" target="_blank" rel="noopener">poster&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>Evaluation of UML Model Transformation Tools</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/evaluation-of-uml-model-transformation-tools/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:38:02 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/evaluation-of-uml-model-transformation-tools/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in June 2005.&lt;/p>
&lt;p>MDA(Model Driven Architecture) defines a software development process. Three models build the core of the MDA: PIM (Platform Independent Model), PSM (Platform Specific Model) and Code. The developers of software are only required to concentrate on developing models in PIM format. The transformation to PSM and Code, which is the traditional understanding for UML model transformation can be automatically achieved by using general transformation tools.&lt;/p>
&lt;p>The traditional way of developing UML transformations is usually to develop a specific one to one transformation using a fixed set of rules and profiles. The development of the transformation is usually complicated and time consuming. Due to the many different forms of UML, the transformation between these UMLs has been proved to be a very tough and inefficient.&lt;/p>
&lt;p>Since the introduction of MDA, MOF(Meta Object Facility) and QVT (Query, View and Transformation) concepts from the Object Management Group(OMG), UML transformations come to a new era. Many working groups have presented their concepts and made their implementation using these definitions.&lt;/p>
&lt;p>This diploma thesis gives an introduction to the principle of UML transformation according to MDA, MOF and QVT. It also gives an evaluation of the up to date model transformation tools based on these concepts to show their strength and weaknesses. These state of the art transformation tools are built according to OMG MOF 2.0 Query / View / Transformation. The evaluated tools are UMT, MTL, ATL, GMT, BOTL and OptimalJ.&lt;/p>
&lt;p>In this diploma thesis the analysis methods described in a review of OMG MOF 2.0 QVT [Gardner03]are used. The evaluation of the transformation tools has been done in a set of aspects, such as scalability, simplicity and bi-directionality of mappings.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>Download the
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Wang_paper.pdf" target="_blank" rel="noopener">paper&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>Moola - A Groovy-based Model Operation Orchestration Language</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/moola-a-groovy-based-model-operation-orchestration-language/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:38:02 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/moola-a-groovy-based-model-operation-orchestration-language/</guid><description>&lt;p>A core concept of Model-Driven Software Engineering (MDSE) is the use of models and transformations. Models represent information of the system, while transformations allow converting one or more input models to specific output models. In the last years, more and more transformation languages were introduced to allow MDSE to be applied to a wide spectrum of use cases. Today, many advanced scenarios can be expressed by MDSE and the use of new transformation languages. However, in every non-trivial project, multiple transformations have to be executed in particular order to yield the final result. Most transformation languages do not allow to be integrated in such an orchestration. They either lack interfaces to the outside and hence violate the black box principal or need a specific execution context, such as a running development environment. In this thesis, I analyze several existing tools for Transformation Orchestration, which try to overcome these problems to allow for the orchestration of various transformation languages to one transformation chain. I then take inspiration from these tools and other domains, such as Build Management and Workflow Management, to create a new tool for Transformation Orchestration called Moola. Especially concepts from build tools such as Gradle can be applied to Transformation Orchestration. If we see the models of the last transformation as overall outcome, the whole orchestration can be seen as build process. Like Gradle, Moola will be implemented as domain-specific language in Groovy. This allows for powerful, yet easy to read orchestration mark-up. Moola will then be evaluated against use cases taken from the ARTIST project.&lt;/p></description></item><item><title>Ein Ansatz zur Auflösung von Konflikten bei der Versionierung von Modellen</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/ein-ansatz-zur-auflsung-von-konflikten-bei-der-versionierung-von-modellen/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:38:01 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/ein-ansatz-zur-auflsung-von-konflikten-bei-der-versionierung-von-modellen/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in February 2009.&lt;/p>
&lt;p>In der modernen Softwareentwicklung werden Modelle nicht nur zur Dokumentation eingesetzt sondern auch zur Generierung von Quellcode. Syntaxfehler und Inkonsistenzen im Modell wirken sich daher direkt auf den Quellcode aus. Bearbeitet nur ein Entwickler ein Modell, so kann ein zumindest in sich konsistentes Modell durch die von der Entwicklungsumgebung zur Verfügung gestellten Werkzeuge gewährleistet werden. Arbeiten jedoch mehrere Entwickler kollaborativ an einem Modell, was der realistischere Fall ist, muss dieses unter Versionskontrolle (version control system, VCS) gestellt werden. Herkömmliche textbasierte Ansätze zur Versionierung sind für graphische Modelle jedoch nicht ausreichend.&lt;/p>
&lt;p>Die Verwendung von konventionellen VCS zur Versionierung von Modellen bringt zwei grundlegende Probleme mit sich. Das erste Problem bezieht sich auf die auftretenden Konflikte zwischen zwei Modellversionen, z.B. wenn mehrere Entwickler gleichzeitig dasselbe Modellelement ändern. Diese Konflikte müssen durch die Entwickler manuell aufgelöst werden, da für eine Zusammenführung der Änderungen keine Werkzeugunterstützung existiert. Treten bei der manuellen Zusammenführung der Änderungen Fehler auf, hat dies dierekten Einfluss auf den generierten Quellcode. Das zweite Problem bezieht sich auf Information, die während der Konfliktauflösung entsteht, aber für zukünftige ähnliche Konfliktsituationen nicht gespeichert wird und daher nicht wiederverwendet werden kann. Diese Information könnte jedoch dem Entwickler bei späteren Konfliktauflösungen hilfreich sein. Außerdem könnten auf Basis dieser Information über mögliche Konfliktsituationen Entwurfsrichtlinien für die Erstellung eines Modells vorgegeben werden.&lt;/p>
&lt;p>Der in dieser Arbeit vorgestellte Ansatz zur Konfliktauflösung ermöglicht eine Beschreibung von Auflösungsstrategien für syntaktische und statisch semantische Konflikte. Zur Beschreibung der syntaktischen Konflikte und deren Auflösung wird eine modellbasierte, deskriptive Sprache vorgestellt. Zur Auflösung der statisch semantischen Konflikte werden Graph-Produktionsregeln bzw. Muster mittels OCL genutzt.&lt;/p>
&lt;p>Durch den modellbasierten Ansatz der Sprachdefinition für die Beschreibung der Auflösungsstrategien ist eine einfache und flexible Erweiterung bzw. Änderung der Strategien möglich. Die gemeinsame Struktur bildet die Grundlage für eine Protokollierung der Benutzerentscheidungen. Aus diesen können zusätzliche Informationen zur Unterstützung des Benutzers bei der Entscheidungsfindung der passenden Auflösungsstrategie gewonnen werden. Die Prüfung auf Einhaltung von Entwurfsrichtlinien ist ebenfalls möglich. Durch die erhöhte Qualität der zusammengeführten Modellversionen werden beim generierten Code Fehler zur Compile- und Laufzeit reduziert.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>Download the
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Tragatschnig_paper.pdf" target="_blank" rel="noopener">paper&lt;/a> and
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Tragatschnig_poster.pdf" target="_blank" rel="noopener">poster&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>Enterprise Mashups - A Teaching Case</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/enterprise-mashups-a-teaching-case/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:38:01 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/enterprise-mashups-a-teaching-case/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in March 2012.&lt;/p>
&lt;p>Der Einsatz von Enterprise Mashups erlaubt Anwendern ohne technische Kenntnisse aus vorhandenen Daten in unterschiedlichen Systemen ad hoc eine neue Anwendung zu erstellen. Die Integration heterogener Daten in eine neue Anwendung durch den Endanwender, stellt gerade im Einsatz von Unternehmen ein großes noch ungenutztes Potential dar.&lt;/p>
&lt;p>So arbeiten viele Unternehmen mit hoch integrierten ERP Systemen, die einen Großteil der Daten zur Steuerung der Prozesse enthalten. Allerdings sind nicht alle Informationen vollständig im ERP System enthalten bzw. können nicht alle Operationen über das ERP System ausgeführt werden. Es entsteht die Situation bei der Daten aus unterschiedlichen Systemen zusammengeführt und daraus Entscheidungen getroffen werden müssen. Der Einsatz einer Mashup Applikation, welche bei Bedarf entsprechend der Anforderung erstellt wird, bringt einen entscheidenden Mehrwert für die Fachabteilungen.&lt;/p>
&lt;p>Im Rahmen der vorliegenden Arbeit werden die speziellen Anforderungen wie Datenqualität, die erhöhte Sicherheit bei unternehmerisch sensiblen Daten und die Einbindung von integrierten ERP Systemen als auch von Legacy Applikationen in Enterprise Mashups untersucht. Unter Legacy Applikationen werden alle Arten von unternehmerischen Anwendungen verstanden, die unter Umständen technisch nicht mehr auf dem neuesten Stand sind, allerdings aus verschiedenen Gründen weiterhin im Unternehmen eingesetzt werden. Des Weiteren wird ein Prototyp für ein Enterprise Mashup entwickelt, welcher die Verwendung von Informationen aus dem ERP System Microsoft Dynamics AX in Verbindung mit anderen Mashup Daten erlaubt. Für die Realisierung des Prototyps wird innerhalb Dynamics AX eine Möglichkeit zur Anbindung von Mashups entwickelt. Für das Mashup selbst werden vorhandene Frameworks evaluiert und ein Framework für die Umsetzung des Prototyps gewählt, welches die entsprechenden Dienste zum Erstellen des Mashups und Bereitstellen der Daten für die Clients bietet.&lt;/p>
&lt;p>Mit dem exemplarisch umgesetzten Mashup wird die schnelle und unkomplizierte Kombination der Daten unterschiedlicher Anwendungen in den Vordergrund gestellt. Der Prototyp stellt einen Leitfaden für Anwender und Unternehmen dar, um die oft komplizierte technische und organisatorische Umsetzung neuer Applikationen zu vereinfachen. Mit Mashups wird Mitarbeiten ein Werkzeug bereit gestellt, um bei Bedarf selbst ohne Programmierkenntnisse und ohne die Unterstützung der IT Abteilung die notwendige Anwendung oder Auswertung erstellen zu können.&lt;/p>
&lt;p>Abstract and paper may be found in our &lt;a class="external" href="http://publik.tuwien.ac.at/showentry.php?ID=216156&amp;amp;lang=2">publication database&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>Download the
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Ungerb%c3%b6ck_poster.pdf" target="_blank" rel="noopener">poster&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>From BSopt-DSL to Windows Workflow</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/from-bsopt-dsl-to-windows-workflow/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:38:00 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/from-bsopt-dsl-to-windows-workflow/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in September 2010.&lt;/p>
&lt;p>Abstract and paper may be found in our &lt;a class="external" href="http://publik.tuwien.ac.at/showentry.php?ID=189404&amp;amp;lang=2">publication database&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>Download the
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Topf_paper.pdf" target="_blank" rel="noopener">paper&lt;/a> and
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Topf_poster.pdf" target="_blank" rel="noopener">poster&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>Integration von Crosscutting Concerns in aspectWebML</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/integration-von-crosscutting-concerns-in-aspectwebml/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:38:00 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/integration-von-crosscutting-concerns-in-aspectwebml/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in January 2008.&lt;/p>
&lt;p>Ubiquitäre Web-Anwendungen werden nach dem anytime/anywhere/anymedia Paradigma individuell auf den Benutzungskontext, wie zum Beispiel Zeit, Ort oder Endgerät angepasst. Die Durchführung solcher Customizations ist oft komplex, da sich eine Änderung meist nicht nur auf einen bestimmten Teil der Web-Anwendung bezieht, sondern eine Vielzahl von Stellen betrifft, die in den verschiedenen Ebenen der Web-Anwendung, Content, Hypertext und Präsentation liegen. Im Bereich des Model Driven Engineering ziehen die meisten Web-Modellierungssprachen diese Eigenschaft von Customizations nicht gesondert in Betracht. Änderungen werden, so wie herkömmliche Anpassungen des Models, an mehreren Stellen direkt im Kern-Model vorgenommen. Diese Vorgehensweise führt allerdings bezüglich Wartbarkeit und Erweiterbarkeit zu einer erhöhten Komplexität und damit zu einem ineffizienten Entwicklungsprozess. In aspectWebML, einer Erweiterung der Web-Modellierungssprache WebML, werden Customizations dagegen als so genannte Crosscutting Concerns im Sinne der Aspektorientierung betrachtet und mit Hilfe spezieller aspektorientierter Konzepte behandelt. Diese ermöglichen eine klare Trennung bei der Modellierung von Kernfunktionalität und Crosscutting Concerns, wodurch eine Reduzierung der Komplexität der Modelle, eine Verbesserung der Wartbarkeit sowie der Wiederverwendbarkeit einzelner Customizations erreicht wird. Als Teil des Modellierungsprozesses muss dieser klaren Trennung von Kernfunktionalität und Crosscutting Concerns aber auch ein geeigneter Mechanismus gegenübergestellt werden, der die einzelnen Teile wieder zu einem Gesamtmodel, dem Ergebnis der Modellierung, integriert.&lt;/p>
&lt;p>Das Ziel dieser Arbeit ist daher die Implementierung eines Algorithmus zur Integration von Crosscutting Concerns in aspectWebML auf Basis der bestehenden aspektorientierten Konzepte. Dabei sollen die Anforderungen an solch eine Integration analysiert werden und eine geeignete Technologie gewählt werden, um die 13 verschiedenen Möglichkeiten zur Modellierung von Customization-Szenarien in aspectWebML umsetzen zu können. Der Algorithmus soll in ein vorhandenes Modellierungswerkzeug integriert werden, das mittels EMF (Eclipse Modeling Framework) erzeugt und um verschiedene Funktionalitäten zur Unterstützung des Modellierers erweitert wurde, sowie anhand verschiedener Customization Szenarien überprüft werden.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>Download the
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Tomasek_paper.pdf" target="_blank" rel="noopener">paper&lt;/a> and
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Tomasek_poster.pdf" target="_blank" rel="noopener">poster&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>Entwurf und Realisierung einer Internetplattform für den Verlag von fotounterstützten Dokumentationen alpiner Touren</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/entwurf-und-realisierung-einer-internetplattform-fr-den-verlag-von-fotountersttzten-dokumentationen-alpiner-touren/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:59 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/entwurf-und-realisierung-einer-internetplattform-fr-den-verlag-von-fotountersttzten-dokumentationen-alpiner-touren/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in August 2006.&lt;/p>
&lt;p>Immer mehr Wanderer und Bergsteiger werden durch die Faszination der Gebirgswelt sowie deren Erlebnis­ und Erholungswert in das Gebirge gezogen. Voraussetzung zum erfolgreichen und sicheren Durchführen von Touren im Gebirge ist eine sehr genaue Tourenplanung. Diese erhöht die Sicherheit und somit den Erlebniswert.&lt;/p>
&lt;p>Von besonderem Interesse bei der Tourenplanung sind genaue Informationen über den Tourenverlauf sowie über mögliche Gefahren­ und Schlüsselstellen. Die meisten Informationen werden in Textform angeboten. Sowohl Fachliteratur als auch Informationen im Internet beschreiben Touren überwiegend in Worten, es fehlt in der Regel gutes Fotomaterial. Doch gerade dieses verbessert die Vorstellung über eine alpine Tour ganz wesentlich. Sowohl die Orientierung vor Ort als auch die Einschätzung von Schlüsselstellen in der Tour werden durch vorher bekanntes Fotomaterial wesentlich erleichtert.&lt;/p>
&lt;p>Aus diesem Grund beschäftigt sich die vorliegende Arbeit mit der Entwicklung einer Internetplattform für den Verlag von fotounterstützten Dokumentationen alpiner Touren. Jede Dokumentation soll dabei genügend Fotomaterial enthalten können, um den gesamten Verlauf einer Tour sowie alle Schlüsselstellen auf der Tour sichtbar zu machen. Die Internetplattform unterstützt also Wanderer und Bergsteiger dabei, ausreichend Bildinformation über bevorstehende Touren für eine ausführliche Tourenplanung zu erhalten. Umgekehrt haben Tourengeher auch die Möglichkeit, als Alpinautoren fotounterstützte Dokumentationen alpiner Touren zu publizieren.&lt;/p>
&lt;p>Da das Durchführen und Erstellen derartiger Dokumentationen stets mit viel Zeit und Kosten verbunden ist, sollen die Kosten durch Verkauf der Dokumentationen nach Möglichkeit gedeckt werden. Die Internetplattform stellt dafür ein geeignetes Verkaufssystem zur Verfügung.&lt;/p>
&lt;p>Die Plattform wurde mit Sommerbeginn 2006 eröffnet1) und stellt als Basisinhalt einen Osttirol Wander­ und Hochtourenführer sowie einen kleinen Zentralpyrenäen Wanderführer zur Verfügung. Da es Berge weltweit gibt und Alpinisten unterschiedlichste Sprachen sprechen, wurde die Internetplattform mehrsprachig ausgeführt, zur Zeit in den Sprachen Deutsch, Englisch und Französisch. So haben Autoren die Möglichkeit, Dokumentationen in mehreren Sprachen zu publizieren und Tourengeher können Dokumentationen in mehreren Sprachen beziehen.&lt;/p>
&lt;p>Die vorliegende Arbeit beschäftigt sich mit der Entwicklung dieser Plattform. Zuerst wird eine Anforderungsanalyse erstellt, welche die Anforderungen einer solchen Plattform aufzeigt. Basierend auf diesen Anforderungen wird die Plattform anschließend modelliert. Der Schwerpunkt der vorliegenden Arbeit liegt in der Modellierung. In dieser werden sämtliche Modelle aufgezeigt, die für eine Realisierung einer derartigen Plattform notwendig sind. Aufbauend auf der Modellierung werden die wichtigsten Teile einer möglichen Implementierung genauer besprochen. Auch rechtliche Grundlagen zum Betrieb der Plattform werden abschließend erörtert.&lt;/p>
&lt;p>Gezeigt wird, dass für die Umsetzung eines derartigen Verlages neben umfangreichen technischen und sprachlichen Kenntnissen sowie neben Erfahrungen in der Alpinistik auch grundlegende Kenntnisse in den Gebieten der Buchhaltung und im Daten­ und Informatikrecht notwendig sind.&lt;/p>
&lt;p>Die Realisierung der Plattform stellt sich diesbezüglich als ein multidisziplinäres Projekt in dem spannenden Gebiet des Bergsports heraus.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>Download the
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Skunk_paper.pdf" target="_blank" rel="noopener">paper&lt;/a> and
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Skunk_poster.pdf" target="_blank" rel="noopener">poster&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>TeCa-4-DaMi – Entwicklung eines Frameworks für die testgetriebene Datenmigration</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/teca-4-dami-entwicklung-eines-frameworks-fr-die-testgetriebene-datenmigration/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:59 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/teca-4-dami-entwicklung-eines-frameworks-fr-die-testgetriebene-datenmigration/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in November 2008.&lt;/p>
&lt;p>Aufgrund der schon weit fortgeschrittenen und immer weiter fortschreitenden Ver-netzung von verschiedenen Systemen und Datenquellen mussten und müssen auch weiterhin Wege gefunden werden, diese Vernetzungen möglichst effektiv durchzu-führen, um möglichst viel Nutzen daraus zu ziehen.&lt;/p>
&lt;p>Ein in diese Thematik fallender Bereich befasst sich mit der Integration bzw. Migration von Daten, die mittlerweile in allen Bereichen der Wirtschaft Anwendung findet. So zum Beispiel in Unternehmen, die Kooperationen eingehen oder fusionieren, Unternehmen, die andere Unternehmen übernehmen oder bei Plattformen, die es sich zur Aufgabe machen, Informationen aus unterschiedlichen Quellen in unterschiedlichen Formaten mit unterschiedlichen Strukturen zur Verfügung zu stellen. Bei all diesen Ereignissen spielt Informationsintegration eine große und entscheidende Rolle.&lt;/p>
&lt;p>Ein Ziel dieser Arbeit ist es, die Thematik der Informationsintegration und insbesondere der Datenmigration näher zu beleuchten. Problembereiche sollen aufgedeckt und der momentane Stand an Werkzeugen und Sprachen dargestellt werden. Eine in der Theorie beschriebene Vorgehensweise wird anhand eines praktischen Beispieles umgesetzt, um einerseits praktische Erfahrung zu sammeln, und andererseits einzelne Abläufe besser darstellen zu können.&lt;/p>
&lt;p>Ein wichtiger Punkt bei der Datenmigration ist die Verlässlichkeit und die Korrektheit einer solchen Migrationslösung, weshalb der TeCa-4-DaMi Prozess (Test Cases for Data Migration) entwickelt wird, der die Methode der testgetriebenen Datenmigration einführt, um erfolgreiche Migrationslösungen zu erstellen. Einen Kernpunkt dieses Prozesses stellen die Testfälle dar, die ausschlaggebend für den Erfolg des Prozesses sind. Daher bietet TeCa-4-DaMi ein Framework, das speziell die systematische Erstellung von Testfällen unterstützt, um die Korrektheit und Vollständigkeit von Migrationslösungen zu gewährleisten.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>Download the
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Swoboda_paper.pdf" target="_blank" rel="noopener">paper&lt;/a> and
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Swoboda_poster.pdf" target="_blank" rel="noopener">poster&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>Measuring Software Development Productivity - Specification, Design and Prototypical Implementation of a Performance Measurement System</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/measuring-software-development-productivity-specification-design-and-prototypical-implementation-of-a-performance-measurement-system/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:58 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/measuring-software-development-productivity-specification-design-and-prototypical-implementation-of-a-performance-measurement-system/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in October 2004.&lt;/p>
&lt;p>Companies require software process performance measurement systems in order to reach higher levels of the Capability Maturity Model and gain long term competitive advantages. Current measurement programs suffer from missing, invalid or delayed data, and a lack of metrics standards and analysis functionality. In order to avoid these limitations, the approach utilized in this thesis employs balanced, goal-oriented metrics based on a stakeholder-driven methodology to analyse the software development process. Decision support technology enables the integration and visualization of data gathered from various sources in the organization. This approach was designed and implemented as a generic prototype on the Lotus Notes platform, extending the product range of a Vienna software company by adding a component to a software quality and test suite. The software process of a major customer in the insurance industry was analysed as a sample process.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>Download the
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Stefanov_paper.pdf" target="_blank" rel="noopener">paper&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>Content Wiederverwendung in verteilten Content Management Systemen</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/content-wiederverwendung-in-verteilten-content-management-systemen/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:57 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/content-wiederverwendung-in-verteilten-content-management-systemen/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in May 2006.&lt;/p>
&lt;p>Content Management Systeme sind in Unternehmen feste Bestandteile beim Contenterstellungsprozess. Sie unterstützen Autoren beim Erstellen und Bearbeiten von Content durch grafische Benutzeroberflächen, einfache Bedienung und unzähligen Hilfestellungen. Da oft gleicher Content auf verschiedenen Webseiten angezeigt und nur einmal erstellt werden soll, setzen immer mehr Unternehmen Content Wiederverwendung ein. Die meisten Content Management Systeme beinhalten – oft recht einfache – Funktionen, um Content wieder zu verwenden. Doch wie kann Content in Unternehmen, wo mehrere Abteilungen Content erfassen und verschiedene Content Management Systeme im Einsatz sind, wieder verwendet werden?&lt;/p>
&lt;p>Diese Arbeit befasst sich mit allgemeinen Aspekten von Content Management Systemen und Content Wiederverwendung, wie Content Wiederverwendung in verteilten Content Management Systemen realisiert werden kann und wie Content Wiederverwendung von derzeit am Markt erhältlichen Content Management Systemen unterstützt wird.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>Download the
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Staribacher_paper.pdf" target="_blank" rel="noopener">paper&lt;/a> and
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/staribacher_poster.pdf" target="_blank" rel="noopener">poster&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>Peer-to-Peer Realisierung nachvollziehbarer Dokumentflüsse</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/peer-to-peer-realisierung-nachvollziehbarer-dokumentflsse/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:57 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/peer-to-peer-realisierung-nachvollziehbarer-dokumentflsse/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in April 2005.&lt;/p>
&lt;p>Traceable Document Flows [Bern04] ist ein auf dem BIG-Institut entwickeltes Konzept, das es – wie der Name schon sagt – ermöglicht, zu verfolgen, wohin sich Dokumente im Laufe der Zeit bewegt haben. Von Anwenderseite erhält man so eine Art Dokument-Historie, obwohl die Dokumente und deren Versionen völlig dezentral verwaltet werden.&lt;/p>
&lt;p>Im Zuge der Diplomarbeit wird dieses Konzept unter Verwendung der Middleware JXTA [Jxta04] als Prototyp [Tdfs04] realisiert. Jeder Rechner wird als Peer mit einem Namen, einer Beschreibung und einer eindeutigen Peer ID ausgestattet und kann von anderen Peers im Netzwerk gesucht und, wenn gefunden, angesprochen werden. Die Kommunikation erfolgt bei einfachen Mitteilungen über Broadcasting und bei Mitteilungen, deren Empfang unbedingt gewährleistet sein muss, über eine Pipe, die eine direkte Verbindung zwischen zwei Peers darstellt.&lt;/p>
&lt;p>Der Prototyp bietet die Möglichkeit Dokumente und Versionen zu erzeugen und diese mittels der Interaktion Checkin entweder lokal oder remote auf anderen Peers zu platzieren. Weiters ist es möglich, Versionen in andere Versionen hineinzuführen (Merge), sie auf andere Peers zu verschieben (Reallocate) oder sie zu löschen (Delete).&lt;/p>
&lt;p>Dokumente können andere Dokumente abonnieren, um das Ereignis zu empfangen, das beim Durchführen einer der oben genannten Interaktionen auf dieses Dokument ausgelöst wird. Das Ereignis wird dabei von Version zu Version weitergeleitet, bis alle Versionen des abonnierenden Dokuments erreicht wurden. JXTA bietet aber auch die Möglichkeit, solche Mitteilungen über das JXTA-Discovery-Service zu verbreiten. Der Vergleich dieser beiden Mechanismen stellt den zweiten Teil der Diplomarbeit dar. Hauptaugenmerk liegt dabei auf der Zuverlässigkeit und Dauer des Ereignisflusses in unterschiedlichen Netzwerken. Möchte man sicherstellen, dass ein Ereignis alle Versionen des abonnierenden Dokuments erreicht, ist erstere Variante zu wählen. Ist einem hingegen wichtig, dass die Verteilung so schnell als möglich unter Inkaufnahme des Nichterreichens mancher Versionen durchgeführt wird, ist dem JXTA-Discovery-Service der Vorzug zu geben.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>Download the
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Sonntag_poster.pdf" target="_blank" rel="noopener">paper&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>Model Weaver 2.0 - eine AJAX-basierte Web-Anwendung für Model Weaving</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/model-weaver-2-0-eine-ajax-basierte-web-anwendung-fr-model-weaving/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:56 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/model-weaver-2-0-eine-ajax-basierte-web-anwendung-fr-model-weaving/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in January 2008.&lt;/p>
&lt;p>Modellgetriebene Softwareentwicklung (MDSD) soll dabei helfen, Softwaresysteme hinsichtlich ihrer Komplexität zu vereinfachen und ihre Qualität zu steigern. Dazu werden Werkzeuge benötigt, welche den Benutzer dabei unterstützen. Ein Bestandteil von MDSD ist Model Weaving, welches für eine Vielzahl von Anwendungen eine Voraussetzung darstellt. Unter anderem liefert Model Weaving die nötigen Informationen, um daraus Modelltransformationen abzuleiten. Es ist möglich, mehrere Modelle durch diese Modelltransformation in ein Modell zusammen zu führen, Modelle in ihrem Informationsumfang zu erweitern und dergleichen. Herkömmliche Ansätze, wie der ATLAS Model Weaver (AMW) der ATLAS Group, sind als Rich-Client-Anwendung implementiert, was nicht immer von Vorteil ist. Zusätzliche Ressourcen auf der Client-Seite und eine Installation beim Benutzer zählen dazu. Da der AMW Bestandteil des Eclipse Modelling Frameworks ist und nicht jede Version miteinander kompatibel ist, kann es hier zu unerwarteten Schwierigkeiten kommen. Auch in der modellgetriebenen Softwareentwicklung haben sich Plattformen entwickelt, welche den Austausch von Modellen erleichtern sollen. Diese als „Model Repositories“ bezeichneten Plattformen sollen Grundgerüste für die Modellentwicklung bereitstellen. Hier wäre es hilfreich, Verbindungen zwischen den einzelnen „Repositories“ zu schaffen. Ziel dieser Arbeit ist es, basierend auf dem MetaModelbrowser von Jürgen Flandorfer, eine Anwendung zu entwickeln, welche das Thema Model Weaving aufgreift und versucht, dieses mit dem Web zu verbinden. Dies hat den Vorteil, dass dem Benutzer der Umgang mit dem Web vertraut ist, somit kein zusätzlicher Lernaufwand entsteht. Probleme bezüglich Performanz auf der Clientseite werden vermieden und ein leichtgewichtiger, ressourcensparender Client wird geschaffen, welcher keine Installation mehr benötigt. Da eine weitgehend eigenständige Weaving Umgebung geschaffen wird, kommt es nicht zu einem Zusammenspiel mehrerer Softwarekomponenten, wie es beim AMW der Fall ist. Modelle können zentral am Server abgelegt werden. Dies ermöglicht ein gemeinsames Arbeiten an Modellen. Mit einer Funktion des MetaModelbrowsers können Modelle anhand einer URL eingebunden werden. Somit ist es möglich, Model Repositories in den Weaving Prozess mit einzubeziehen. Als Alternative zu den Eclipse basierten Model Weaving Ansätzen soll also eine webbasierte Anwendung geschaffen werden, mit deren Hilfe die Probleme der herkömmlichen Ansätze vermieden werden können.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>Download the
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Solarz_paper.pdf" target="_blank" rel="noopener">paper&lt;/a> and
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Solarz_poster.pdf" target="_blank" rel="noopener">poster&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>Softwareentwicklung mit UML und Eclipse</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/softwareentwicklung-mit-uml-und-eclipse/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:56 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/softwareentwicklung-mit-uml-und-eclipse/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in October 2008.&lt;/p>
&lt;p>In der heutigen Zeit ändern sich Anforderungen an Anwendungen laufend. Neben den Anforderungen haben sich natürlich auch die Hilfsmitteln und Technologien weiterentwickelt. Moderne objektorientierte Sprachen, wie z.B. UML und Java, werden den heutigen Ansprüchen gerecht.&lt;/p>
&lt;p>Zu einem großen Teilgebiet der Softwareentwicklung zählen verteilte Systeme bzw. Web-Anwendungen. Die objektorientierte Programmiersprache Java, oder besser gesagt die Java Enterprise Edition, in Zusammenhang mit UML eignet sich hervorragend solche Systeme zu entwickeln. Dieses Thema wurde ausführlich in [Soko07] behandelt.&lt;/p>
&lt;p>Als weiteres Hilfsmittel wird heutzutage in jedem Projekt eine Entwicklungsumgebung verwendet. Eine sehr verbreitete und frei zugängliche Entwicklungsumgebung im Bereich der Java Softwareentwicklung ist das Projekt „eclipse“ [Ecli08]. Der Vorteil dieser Entwicklungsumgebung ist, dass sie durch ein ausgeprägtes Pluginmanagement leicht erweiterbar ist.&lt;/p>
&lt;p>Diese Arbeit evaluiert Projekte bzw. Plugins für die Entwicklungsumgebung „eclipse“, die UML 2.0 unterstützen und dadurch bei der Entwicklung behilflich sind. Weiters soll diese Arbeit evaluieren, inwieweit die getesteten Plugins eine automatisierte Codegenerierung erlauben. Dies soll anhand einer kleinen Beispielanwendung demonstriert werden.&lt;/p>
&lt;p>Ein weiteres Ziel dieser Arbeit ist es kostengünstige Alternativen zu den Entwicklungsumgebungen von IBM (IBM Rational Application Developer [IBM08]) und Omondo (Eclipse Uml [Omon08]) zu finden.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>Download the
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Sokop_paper1.pdf" target="_blank" rel="noopener">paper&lt;/a> and
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Sokop_poster_1.pdf" target="_blank" rel="noopener">poster&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>Ein Vergleich zwischen Visual Studio 2005 und Eclipse Graphical Modeling Framework zur Unterstützung von MDSD</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/ein-vergleich-zwischen-visual-studio-2005-und-eclipse-graphical-modeling-framework-zur-untersttzung-von-mdsd/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:55 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/ein-vergleich-zwischen-visual-studio-2005-und-eclipse-graphical-modeling-framework-zur-untersttzung-von-mdsd/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in March 2006.&lt;/p>
&lt;p>Die Veränderungen in der Softwareentwicklung verlangen nach höherer Produktivität in der Erstellung der Software auf höherem Qualitätsniveau sowie nach neuen Ansätzen, um diesen Herausforderungen zu begegnen. Ein viel versprechender Ansatz, der in diese Richtung geht, ist modellgetriebene Softwareentwicklung, bei der Modellierung die zentrale Tätigkeit im Entwicklungsprozess einnimmt.&lt;/p>
&lt;p>Ein wichtiger Aspekt dieses neuen Paradigmas ist die Erstellung von domänenspezifi- schen Modellierungswerkzeugen. Zurzeit befinden sich zwei große Projekte in Durchführung, die sich diesem Thema widmen: das Eclipse Graphical Modeling Framework sowie die Microsoft DSL-Tools für Visual Studio 2005.&lt;/p>
&lt;p>Diese Arbeit möchte zuerst einen umfassenden Einblick in die Thematik der modellgetriebenen Softwareentwicklung geben. Danach soll in einer Evaluierung der beiden zuvor erwähnten Technologien erörtert werden, inwieweit diese die definierten Anforderungen erfüllen. Abschließend werden die Ansätze anhand der gewonnenen Erkenntnisse gegenübergestellt.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>Download the
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Slapeta_paper.pdf" target="_blank" rel="noopener">paper&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>Java Enterprise Anwendungen und UML 2.0 - ein starkes Team?</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/java-enterprise-anwendungen-und-uml-2-0-ein-starkes-team/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:55 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/java-enterprise-anwendungen-und-uml-2-0-ein-starkes-team/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in October 2007.&lt;/p>
&lt;p>In der heutigen Zeit ändern sich Anforderungen an Anwendungen laufend. Neben den Anforderungen haben sich natürlich auch die Hilfsmitteln und Technologien weiterentwickelt. Moderne objektorientierte Sprachen wie z.B. UML und Java werden den heutigen Ansprüchen gerecht.&lt;/p>
&lt;p>Die objektorientierte Programmiersprache Java, oder besser gesagt die Java Enterprise Edition, eignet sich hervorragend um verteilte Systeme, zu denen auch Webanwendungen zählen, zu entwickeln. UML 2.0 ist mit ihren aktuellen Diagrammarten ebenfalls sehr gut für die Modellierung von verteilten Anwendungen geeignet. Diese Arbeit evaluiert das Zusammenspiel zwischen UML 2.0 und Java Enterprise Anwendungen.&lt;/p>
&lt;p>In UML 2.0 gibt es insgesamt 13 verschiedene Diagrammarten. Jedes einzelne Diagramm hat Stärken und Schwächen in Bezug auf Enterprise Anwendungen. Diese Arbeit zeigt, welche Teile einer Enterprise Anwendung sich mit welchem Diagramm in UML 2.0 modellieren lassen bzw. welche nicht.&lt;/p>
&lt;p>Zusätzlich geht diese Arbeit auch auf die Möglichkeiten ein, allgemeine Aspekte einer Enterprise Anwendung zu modellieren, wie z.B. Design Patterns und Systemarchitekturen. Dabei werden für ein bestehendes Beispiel die einzelnen Diagramme, die UML 2.0 zur Verfügung stellt, modelliert.&lt;/p>
&lt;p>Ein weiteres Ziel der Arbeit ist, einen generellen Überblick von UML 2.0 Diagrammarten im Rational Unified Process zu geben. Dabei wird evaluiert, welches Diagramm in welcher Phase des Unified Process in Bezug auf Enterprise Anwendungen hilfreich sein kann.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>Download the
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Sokop_paper2.pdf" target="_blank" rel="noopener">paper&lt;/a> and
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Sokop_poster2.pdf" target="_blank" rel="noopener">poster&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>Moderne Softwareentwicklungsumgebungen – Evaluierung C++/C#-basierter Ansätze</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/moderne-softwareentwicklungsumgebungen-evaluierung-c-c-basierter-anstze/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:54 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/moderne-softwareentwicklungsumgebungen-evaluierung-c-c-basierter-anstze/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in March 2007.&lt;/p>
&lt;p>Die kurze Geschichte der Softwareentwicklung ist geprägt von Innovationen. Als relativ junge Ingenieursdisziplin, verglichen mit Maschinenbau, Elektrontechnik oder dem Bauingenieurswesen, spielt sie erst seit einigen Jahrzehnten eine tragende Rolle in der technischen Entwicklung. Ihre Bedeutung nimmt seither jedoch kontinuierlich zu. Angefangen, in den 1960ern mit Assemblerprogrammierung, etablierten sich in den 70ern die ersten Hochsprachen am Markt, gefolgt von objektorientierter Programmierung in den 90er-Jahren. Heute steht die nächste Revolution bevor, die Einführung der modellgetriebenen Softwareentwicklung, welche durch ihre noch größere Abstrahierung eine effizientere Arbeitsweise und eine schnellere Projektumsetzung, als mit bisher üblichen Mitteln, erlauben soll. Die Arbeitsschritte, die dabei von einer Entwicklungsumgebung unterstützt werden sollen, werden daher immer komplexer. Schon längst reicht ein einfacher Texteditor mit einem Kommandozeilencompiler nicht mehr aus. Für professionelle Entwicklung wird auch eine professionelle Herangehensweise erforderlich, welche erst durch ausgereifte Werkzeuge ermöglicht wird.&lt;/p>
&lt;p>Die vorliegende Arbeit untersucht, welche Softwareentwicklungsmethoden sich als Standards am Markt etabliert haben und welche Rolle der vielerorts propagierte modellgetriebene Ansatz dabei spielt. Weiters werden die heute größten und bekanntesten integrierten Entwicklungsumgebungen (IDEs) für die Hochsprachen C++ und C# auf deren Fähigkeiten in den Bereichen Modellierung, Programmierung, Softwarequalitätssicherung, Bedienbarkeit, Erweiterbarkeit und Support untersucht. Zu diesem Zweck wird ein Kriterienkatalog vorgestellt, welcher die üblichen Features einer IDE aufzählt und als Bewertungsgrundlage dient.&lt;/p>
&lt;p>Die beiden größten kommerziellen Anbieter für Softwareentwicklungswerkzeuge am PC für die genannten Sprachen sind Borland und Microsoft, daher wird sowohl das derzeit aktuelle Borland Developer Studio (2006), als auch das neueste Microsoft Visual Studio (2005) einer Evaluierung unterzogen. Darüber hinaus wurden zwei Vertreter der Open Source Software ausgewählt. Es sind dies das aus dem Java-Umfeld bekannte Eclipse mit einem C++-Plugin und Sharp Develop für C#. Aufgrund der gewählten IDEs können die beiden größten kommerziellen Produkte ebenso miteinander verglichen, wie auch die Fragestellung behandelt werden, ob Open Source Software in diesem Bereich eine ernstzunehmende Alternative darstellt.&lt;/p>
&lt;p>Eine weitere Arbeit, welche IDEs mit Java-basierten Ansätzen untersucht, wurde ebenfalls zeitgleich an der TU Wien / Business Informatics Group durchgeführt. Da Softwareentwicklungsprozesse und Kriterienkatalog unabhängig von der gewählten Programmiersprache sind, wurden jene Teile der Arbeit, welche diese Themen behandeln, gemeinsam erarbeitet. Die Partnerarbeit wurde von Michael Wihsböck durchgeführt.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>Download the
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Skopik_paper.pdf" target="_blank" rel="noopener">paper&lt;/a> and
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Skopik_poster.pdf" target="_blank" rel="noopener">poster&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>Web-based Business Document Mapping using Smooks</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/web-based-business-document-mapping-using-smooks/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:54 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/web-based-business-document-mapping-using-smooks/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in September 2013.&lt;/p>
&lt;p>Electronic commerce (e-commerce) and especially business-to-business (B2B) exchange of data, information or documents, continues to grow in recent years. One of the major challenges in e-commerce is how to align different standards that have emerged over those years [1,2]. Enterprises have to invest substantial financial resources to integrate various heterogeneous systems, in order to communicate within organization systems or among trading partners [3,4,5]. Rapid developments in Information and Communication Technologies (ICT) brought new cost-effective opportunities for small and medium-sized enterprises (SMEs) to exchange electronic business documents via the Internet using a wide range of integration tools. The current increasing attention into cloud computing as a way of how to minimize costs and introduce pay-per-use models, proves to be of high relevance for the creation of a cloud-ready tool with future potential [6].&lt;/p>
&lt;p>The objective of this work is to enable SMEs and non-profit organisations to exchange business documents within B2B e-commerce using free of charge, modern information technologies and systems. In order to minimize investments for infrastructure and application licenses, Web-based solutions accessible as cloud services are proposed. This innovative approach opens new possibilities for addressing common issues with mappings and transformations of business documents. Enabling such a solution should motivate SMEs to start using automated B2B electronic communication.&lt;/p>
&lt;p>The SmooKs Data Integration (DI) framework, an engine for processing XML and non XML data, currently does not support direct transformation. Therefore an innovative Web-based visual tool, capable of specifying relationships between two XML documents is designed and implemented. The crucial IT artifact of this work, will be the user interface which enables drag and drop mapping of documents and consecutive transformation using the SmooKs DI framework. Furthermore, the whole solution will be deployed as cloud service using Google App Engine and will be accessible from any standard Web browser. The result of this work is the outline of related work on B2B business document standards, mapping and transformation tools.&lt;/p>
&lt;p>This thesis follows the guidelines of the design science research methodology [7]. The main parts consist of related work relevant to B2B electronic exchange of structured business documents, their mapping and subsequent transformation. When transforming XML documents it is important to understand the model, and schema, as well as query languages [8,9]. Furthermore, an analysis of open source data integration frameworks is conducted, followed by a selection of the SmooKs framework. In order to enable direct transformation using SmooKs for XML and other business document standards, an architectural change of the SmooKs DI framework is proposed.&lt;/p>
&lt;p>In the technical part, a user interface (UI) will be created. This is elaborated from an analysis of existing integration tools. The relationship between XML structure and tree structure are described in more detail in [10]. And is taken into account for the design of a data model used to map source and target document. The design will be tested via direct transformation of the XML to XML using a template engine and SmooKs hosted as a cloud service. An evaluation of the prototype solution will serve as a proof of utility and form an open issue discussion.&lt;/p>
&lt;p>Large enterprises, using customized enterprise resource planning systems (ERP), employ more advanced types of middleware such as enterprise application integration (EAI) or enterprise service bus (ESB) for various types of integration. SMEs, to integrate into B2B, focus on less complicated solutions as data integration (DI) tools or software packages, enabling them to extract, transform and load data (ETL) [11]. The market is dominated by commercial products from Informatica, IBM, Microsoft, Oracle, and Pervasive [12], but there are multiple open source data integration frameworks available (Talend, CoverETL, SmooKs, Pentaho) [13]. Talend is the leader in providing open source data integration frameworks. It uses SmooKs for Electronic Data Interchange (EDI). However, the main difference is the value proposition. SmooKs is a framework for Java programmers, while Talend provides a visual tool for non-programmers.&lt;/p>
&lt;p>Using a visual tool to specify mapping of source and destination is not new, in fact it goes back as far as the first heterogeneous systems [14]. To be more specific, federated database systems (FDBS) managing distributed, autonomous and different databases, laid the cornerstone for a reference architecture of mapping and transformation back in 1980’s [15]. Recent classification as well as analysis of mapping tools for data exchange is highlighting that no tool performs well in all mapping situations [16]. Most of the current market leaders are using integrated development environment (IDE) software applications installed locally on the desktop.&lt;/p>
&lt;p>The implementation of the Web-based editor for mapping models for the data integration framework SmooKs relates to a wide range of technologies. The jQuery framework, a library for JavaScript, is used for the user interface. The transformation works with help of FreeMarker, a template engine, and uses XML related technologies to generate and produce XML, based on a given schema. The entire solution is hosted as a free-of-charge cloud computing service of a Google App engine using Java. In version 1.4 of SmooKs, automatic transformation for UN/EDIFACT was introduced, thus forming solid foundations for support of ANSI X.12, HL7 and other EDI-based data formats. Strong support for various formats (XML, CSV, Fix Width, EDI, Java, JSON, YAML, etc.) and integration with Apache Camel combined with EDI support make SmooKs a strong business document transformation tool used in several other open source products (JBoss ESB, Talend, Mule ESB, WS02).&lt;/p>
&lt;p>A literature survey reveals an increased interest into XML-based architecture in Web services [8,17]. Due to the simplicity of XML compared to SGML (Standard Generalized Markup Language), XML has an important role in the exchange of various kinds of data, in mapping and transformation [8,16,18,19]. Some authors proposed XML to XML transformation using query languages [15,16]. The FreeMarker Template Language (FTL) offers a lightweight alternative to common query languages such as XSLT or XQuery. The SmooKs DI framework in conjunction with FreeMarker can be used to perform XML to XML transformation. Furthermore, SmooKs can extract data from EDI messages or read and write data formats other than XML. Further work is required to explore matching meta-models to automate mapping [20] with help of semantic systems and implement adapters to plug-in other business document standards.&lt;/p>
&lt;p>The master’s programme in Software Engineering &amp;amp; Internet Computing deals with all aspects of distributed heterogeneous software systems, their communication services and standards, and integration into global information networks. This master’s thesis covers areas ranging from Internet technologies, cloud computing or business document standards and their integration into information systems, through innovative design and implementation of the developed prototype. The work outlines relevant technological principles of B2B document mapping and transformation, based on the research and knowledge acquired throughout the study.&lt;/p>
&lt;p>[1] Philipp Liegl, Business Documents for Inter-Organizational Business Processes, PhD thesis, Technische Universität Wien, Fakultät für Informatik, 2009.&lt;/p>
&lt;p>[2] Patrick Ziegler and Klaus R. Dittrich, Three Decades of Data Integration – All Problems Solved?, University of Zurich, Zurich, 2004.&lt;/p>
&lt;p>[3] MulesoftTM, Increasing E-commerce agility. The role of integration in staying ahead of the curve in a changing e-commerce environment, 2010.&lt;/p>
&lt;p>[4] Christoph Koch, Data Integration Against Multiple Evolving Autonomous Schemata, Universität Wien, Institut fuer medizinische Kybernetik and Artificial Intelligence, 2001.&lt;/p>
&lt;p>[5] Christian Zehetmeyer, The Diversity and Penetration of EDI in Austria, An Empirical Analysis, Master thesis, Technische Universität Wien, Fakultät für Informatik, 2011.&lt;/p>
&lt;p>[6] Jeaha Yang, Rangachari Anand, Stacy Hobson, Juhnyoung Lee, Yuan Wang and Jing Min Xu, Data Service Portal for Application Integration in Cloud Computing, IBM TJ Watson Research Center, New York and IBM China Research Laboratory, Beijing, 2011.&lt;/p>
&lt;p>[7] Alan R. Hevner, Salvatore T. March, Jinsoo Park, Sudha Ram, Design Science in Information Systems Research, MIS Quarterly, 2004.&lt;/p>
&lt;p>[8] Daniel Fötsch and Andreas Speck, XTC – The XML Transformation Coordinator for XML Document Transformation Technologies, Friedrich-Schiller-University Jena, 2006.&lt;/p>
&lt;p>[9] Nils Klarlund, Thomas Schwentick and Dan Suciu, XML: Model, Schemas, Types, Logics and Queries, AT&amp;amp;T Labs – Research, USA, University of Marburg, Germany, University of Washington, USA, 2003.&lt;/p>
&lt;p>[10] Akihiko Tozawa, On Binary Tree Logic for XML and Its Satisfiability Test, IBM Research, Tokyo Research Laboratory, 2004.&lt;/p>
&lt;p>[11] Noel Yuhanna, The Forrester WaveTM: Enterprise ETL, Q1 2012, Report, 2012.&lt;/p>
&lt;p>[12] Philip Howard, Comparative costs and uses of Data Integration Platforms, Research and Survey results, 2010.&lt;/p>
&lt;p>[13] Petr Uher, CoverETL vs. Talend, Pentaho, Clover ETL, Whitepaper, 2009.&lt;/p>
&lt;p>[14] SoftwareAG, Process Excellence for Digital Enterprise, Annual Report, 2010.&lt;/p>
&lt;p>[15] Amit P. Sheth, James A. Larson, Federated Database Systems for Managing Distributed, Heterogeneous, and Autonomous Databases, ACM Computing Surveys, 1990.&lt;/p>
&lt;p>[16] Frank Legler, Felix Naumann, A Classification of Schema Mappings and Analysis of Mapping Tools, 12. GI-Fachtagung fuer Datenbanksysteme in Business, Technologie und Web (BTW 2007), 2007.&lt;/p>
&lt;p>[17] Dongwon Lee, Query Relaxation for XML Model, University of California, Los Angeles. 2002.&lt;/p>
&lt;p>[18] Ravi Mani, Joerg Meyer, Pratibha Jamdagneya Sharma, Hovey Raymond Strong, Jr., Tree Construction for XML to XML Transformation, Patent No.: US 7,062,708 B2, 2006.&lt;/p>
&lt;p>[19] Tom Mens and Pieter Van Gorp, Taxonomy of Model Transformation, Electronic Notes in Theoretical Computer Science 152, Elsevier, 2006.&lt;/p>
&lt;p>[20] Gerti Kappel, Hosrt Kargl, Gerhard Kramler, Andrea Schauerhuber, Martina Seidl, Michael Strommer and Manual Wimmer, Matching Metamodels with Semantic Systems – An Experience Report, Vienna University of Technology, Verlag Mainz, 2007.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>A MOOC Prototype on Object-Oriented Modeling: Development, Usage and Evaluation</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/a-mooc-prototype-on-object-oriented-modeling-development-usage-and-evaluation/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:53 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/a-mooc-prototype-on-object-oriented-modeling-development-usage-and-evaluation/</guid><description>&lt;p>Learning methods have changed over the years mainly due to technological innovations. Massive Open Online Courses (MOOCs) are a new way of learning. A course is often taken by several hundreds to several thousands of persons. Compared to other learning models, MOOCs are completely open and everybody can take courses via the world wide web. The aim of this Master Thesis is to develop, use and evaluate a MOOC prototype in the area of Object-Oriented Modeling (OOM).&lt;/p>
&lt;p>Abstract and paper may be found in our
&lt;a href="https://publik.tuwien.ac.at/showentry.php?ID=258048&amp;amp;amp;lang=1&amp;amp;amp;head=%3Clink&amp;#43;rel%3D%22stylesheet%22&amp;#43;type%3D%22text%2Fcss%22&amp;#43;href%3D%22https%3A%2F%2Fpublik.tuwien.ac.at%2Fpubdat.css%22%3E%3C%2Fhead%3E%3Cbody%3E" target="_blank" rel="noopener">publication database&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>Applying SAFE to RFT - Intelligent Feature Extraction for Matching Requirement Documents and Solution Documents</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/applying-safe-to-rft-intelligent-feature-extraction-for-matching-requirement-documents-and-solution-documents/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:53 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/applying-safe-to-rft-intelligent-feature-extraction-for-matching-requirement-documents-and-solution-documents/</guid><description/></item><item><title>UML 2.0 in der Praxis</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/uml-2-0-in-der-praxis/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:53 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/uml-2-0-in-der-praxis/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in January 2009.&lt;/p>
&lt;p>2005 hat die Object Management Group (OMG) mit einer 18 monatigen Verspätung die UML 2.0 verabschiedet. Eine Version der Unified Modeling Language, die kompakter, verständlicher und in sich schlüssiger sein soll. Die bedeutendste Kritik an der UML 1.x ist der Vorwurf, zu groß und komplex zu sein, um sie schnell erlernen und angemessen benutzen zu können.1 Die vorliegende Diplomarbeit beschäftigt sich mit der Frage, ob die UML 2.0 wirklich effektiver und effizienter geworden ist. Diese Frage soll durch die Erstellung eines SW-Projektes beantwortet werden, in dem alle Diagrammtypen zum Einsatz kommen.&lt;/p>
&lt;p>Der theoretische Teil enthält neben der Entstehungsgeschichte der UML auch eine Beschreibung der Diagrammarten. Ziel ist dabei, mit wenig Leseaufwand die Diagramme und deren Einsatz verstehen zu können. Weiters wird die Beispielproblemstellung vorgestellt, die im praktischen Teil mit der UML 2.0 umgesetzt wird. Hierbei geht es um die Vereinigung mehrerer einzelner Software Systeme zu einem bestehenden System für ein Unternehmen. Das Ziel des Unternehmens ist das Arbeiten auf einem System und nicht wie bis jetzt auf mehreren. Zusätzlich wurde im praktischen Teil ein Kriterienkatalog vorgestellt, anhand dessen die Diagramme kritisch hinterfragt werden.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>Download the
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Schwaiger_paper.pdf" target="_blank" rel="noopener">paper&lt;/a> and
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Schwaiger_poster.pdf" target="_blank" rel="noopener">poster&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>Language-Specific Model Versioning for SysML</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/language-specific-model-versioning-for-sysml/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:52 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/language-specific-model-versioning-for-sysml/</guid><description/></item><item><title>Web-Transaktionen in der Praxis</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/web-transaktionen-in-der-praxis/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:52 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/web-transaktionen-in-der-praxis/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in September 2005.&lt;/p>
&lt;p>Die Entwicklung des Internet in den letzten Jahren und Jahrzehnten hat dazu geführt, dass die Anforderungen an angebotene Dienste und deren zugrunde liegende Applikationen ständig gestiegen sind und steigen. Um den Anforderungen gerecht werden zu können, ist oftmals eine Kooperation von mehreren, unabhängigen und heterogenen Systemen zur Bündelung mehrerer Dienste notwendig.&lt;/p>
&lt;p>Da die Art und Weise der Ausführungen von Diensten von dem zu realisierenden, oftmals komplexen Geschäftsprozess abhängt, ist es sehr wichtig, die einzelnen Aktivitäten eines solchen Prozesses zu koordinieren, um ein gemeinsames Ergebnisunter den teilnehmenden Diensten zu erreichen. Weil die Abarbeitung eines Geschäftsprozesses oft länger dauern kann, ist es außerdem ganz wichtig, Nebenläufigkeit und damit verbesserte Performanz zu gewährleisten, um auch große Benutzerzahlen handhaben zu können. Diese Anforderungen werden im Rahmen von Transaktionsmodellen behandelt.&lt;/p>
&lt;p>In dieser Diplomarbeit wird deshalb ein Überblick über relevante Teile der Transaktionstheorie gegeben. Das Augenmerk liegt dabei auf offenen geschachtelten Transaktionen, mittels deren Einsatz sehr komplexen Sachverhalten Rechnung getragenwerden kann. Basierend auf der existierenden Transaktionstheorie ist die Untersuchung von drei Transaktionsprotokollen für Web Services zentraler Punkt dieser Arbeit. Alle drei ermöglichen es, mehrere Web Services untereinander zu koordinieren und ein gemeinsames Ergebnis herbeizuführen. Neben einer detaillierten Erklärung der einzelnen Protokolle werden diese hinsichtlich ihrer Eignung für die Abbildung langer Geschäftsprozesse kritisch betrachtet und gegenübergestellt.&lt;/p>
&lt;p>Um den praktischen Einsatz von Transaktionsprotokollen für Web Services zu demonstrieren, wird neben der Vorstellung einiger aktueller Projekte und Produkte der durchgeführte Test einer Demo-Applikation und die dabei gewonnen Eindrücke, die durchaus sehr positiv waren, geschildert. Auch die in der Praxis sehr wichtigen Frameworks J2EE und .NET werden hinsichtlich ihrer Transaktionsmöglichkeiten untersucht und kritisch betrachtet.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>Download the
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Schlosser_paper.pdf" target="_blank" rel="noopener">paper&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>Entwicklung eines webbasierten Institutsinformationssystems - Separation of Concerns und seine Umsetzung in LAMP</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/entwicklung-eines-webbasierten-institutsinformationssystems-separation-of-concerns-und-seine-umsetzung-in-lamp/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:51 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/entwicklung-eines-webbasierten-institutsinformationssystems-separation-of-concerns-und-seine-umsetzung-in-lamp/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in October 2004.&lt;/p>
&lt;p>Im Rahmen einer Kooperation dreier laufender Diplomarbeiten (Alexander Heumayer, Nenad Jovanovic, Andrea Schauerhuber) wurde mit Hilfe der Open-Source Web- Development-Plattform LAMP (der Kombination aus dem Betriebssystem Linux, dem Webserver Apache, dem Datenbank-Managementsystem MySQL und der Programmiersprache PHP) ein für die Business Informatics Group (Institut für Softwaretechnik und Interaktive Systeme, Technische Universität Wien) maßgeschneidertes Web-Informationssystem entwickelt. Die Web-Anwendung bietet unterschiedlichen Benutzergruppen, darunter Studierenden und Mitarbeitern des Instituts, verschiedenste Dienste an.&lt;/p>
&lt;p>Der Schwerpunkt der vorliegenden Diplomarbeit ist die Entwicklung eines Architektur- Frameworks für LAMP, das den Anforderungen des Separation of Concerns von Web-Informationssystemen gerecht wird. Die Schwäche der traditionellen Entwicklung unter LAMP liegt in der Vermischung von Inhalten, Anwendungslogik und Präsentation. Zum einen erlaubt HTML keinen Rückschluss auf die Semantik der Inhalte von HTML-Tags, wodurch Inhalte und Präsentation nicht voneinander getrennt werden können. Zum anderen sorgt hinzugefügter PHP-Code, der die Anwendungslogik einbringen soll, für zusätzliche Komplexität. Die Hauptanforderung an die zu entwickelnde Architektur war es daher, diese Schwächen zu beseitigen und im Sinne des Diplomarbeitstitels dem Separation of Concerns-Paradigma zu folgen. Die in der Diplomarbeit entwickelte Architektur basiert auf dem XAO Framework (&lt;a href="http://xaophp.sourceforge.net">http://xaophp.sourceforge.net&lt;/a>), erweitert um die Realisierung des Model View Controller Patterns. Diese Architektur stellt auch die Grundlage für das im praktischen Teil entwickelte Institutsinformationssystem dar.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>Download the
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Schauerhuber_paper.pdf" target="_blank" rel="noopener">paper&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>FROM LEGACY WEB APPLICATIONS TO WEBML MODELS</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/from-legacy-web-applications-to-webml-models/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:51 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/from-legacy-web-applications-to-webml-models/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in December 2009.&lt;/p>
&lt;p>In the last decade the adoption of web applications instead of desktop applications has grown rapidly. Also the patterns and technologies for developing and running web applications have changed a lot over time. The World Wide Web has evolved from a collection of linked static documents to a space of countless dynamic, data centric applications. One of the oldest and most popular languages for developing dynamic web applications is PHP. Although nowadays there are proved techniques for developing web applications in PHP, many older PHP web applications are written without the notion of applying well-defined design patterns. Those web applications are hard to understand, maintain, extend as well as hard to migrate to new web platforms. Nowadays many web applications are developed using Model Driven Engineering (MDE) techniques where software systems are described as models and code artifacts are generated out of these models. But often the requirement is not to develop a completely new web application but to capture the functionality of an existing legacy application. As it usually takes a lot of time for humans to understand the source code, it can be helpful to have a tool that analyzes the source artifacts and transforms them into a model on a higher level of abstraction. This process is called reverse engineering. The requirements for such a tool to work is the existence of well-known patterns in the source code, which is typically found in Model-View-Controller (MVC) web applications. In this thesis a reverse engineering process from a legacy PHP web shop application into a model of the Web Modeling Language (WebML), based on static code analysis, is presented. First of all the requirements for the source code are analyzed in order to apply an automatic reverse engineering process on it. The source application is refactored to fulfill these requirements, which leads to a MVC version of the example application. The refactored application is the source for the next step, a code to model transformation into an intermediate model of the MVC web application. The last step is a model to model transformation from the the MVC model into a WebML model. The result is aWebML model that shows the most important structural and behavioral aspects of the example application. The benefit of such a model is that that it provides a realistic documentation of the current state of the application. Whenever the application changes, the process can be repeated so the documentation never gets outdated. It helps humans to understand the connections between different parts of the application and can be used to support refactoring activities or the migration to another platform.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>Download the
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Rieder_paper.pdf" target="_blank" rel="noopener">paper&lt;/a> and
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Rieder_poster.pdf" target="_blank" rel="noopener">poster&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>ATL4pros: Introducing Native UML Profile Support into the ATLAS Transformation Language</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/atl4pros-introducing-native-uml-profile-support-into-the-atlas-transformation-language/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:50 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/atl4pros-introducing-native-uml-profile-support-into-the-atlas-transformation-language/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in October 2011.&lt;/p>
&lt;p>Abstract and paper may be found in our &lt;a class="external" href="http://publik.tuwien.ac.at/showentry.php?ID=199788&amp;amp;lang=2">publication database&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>Download the
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Randak_poster.pdf" target="_blank" rel="noopener">poster&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>Evaluierung von UML2-Modellierungswerkzeugen</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/evaluierung-von-uml2-modellierungswerkzeugen/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:50 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/evaluierung-von-uml2-modellierungswerkzeugen/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in October 2006.&lt;/p>
&lt;p>Ziel dieser Magisterarbeit ist das Überprüfen der Benutzbarkeit von verschiedenen UML2-Modellierugswerkzeugen anhand der Fallstudie „Onlinebuchhandlung“. Als Ergebnis soll für jedes untersuchte Modellierungs-Tool ein detaillierter Bericht entstehen, der folgende Kernpunkte beinhaltet:&lt;/p>
&lt;p>Darüber hinaus soll eine aussagekräftige Zusammenfassung die besonderen Stärken und Schwächen der einzelnen Modellierungs-Tools nochmals hervorheben.&lt;/p>
&lt;p>Grundlage der Untersuchungen ist eine Fallstudie in Form eines durchgängigen Beispiels, in dem für eine bestehende Buchhandlung ein Software-System zum Online-Kauf von Büchern („Onlinebuchhandlung“) erstellt wird.&lt;/p>
&lt;p>Als erstes werden die relevanten Geschäftsprozesse der Buchhandlung mit UML modelliert und daraus die Anforderungen für das Online-System abgeleitet. Um nicht nur die Tool-Unterstützung für die UML-Notation alleine evaluieren zu können, wird den Diagrammen ein (auf dem Unified Process basierender) Software-Entwicklungsprozess zu Grunde gelegt. Durch das damit verbundene inkrementelle und iterative Vorgehen soll untersucht werden, ob das jeweilige Tool Zusammenhänge zwischen Modellen erkennt bzw. es erlaubt, solche Zusammenhänge zu definieren und ggf. Änderungen an solch zusammenhängenden Modellen (automatisch) abzugleichen.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>Download the
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Reichhold_paper.pdf" target="_blank" rel="noopener">paper&lt;/a> and
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Reichhold_poster.pdf" target="_blank" rel="noopener">poster&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>Transfer Monitoring from University to Industry</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/transfer-monitoring-from-university-to-industry/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:50 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/transfer-monitoring-from-university-to-industry/</guid><description>&lt;p>The measurement of the knowledge change of employees as well as the subsequent transfer within their companies is discussed in this thesis. Although these two terms are often used synonymously, there is a clear difference between them. Learning is adapting to a situation whereas transfer is applying this knowledge to similar situations. There are various approaches to measuring learning success or transfer, most of which originate in educational science. In this thesis we consider the special case of innovation courses, where there are various additional requirements that must be met for the measurement. Unfortunately, the existing frameworks are not designed for these requirements and are therefore not sufficient. An innovation course is a long-term course in which employees of various companies are taught and trained in a certain topic. Such an innovation course consists of several modules for which both the measurement of learning success and knowledge transfer for the individual participants must take place in the various modules. To achieve this and to make the measurements repeatable and objective, we have developed a framework for transfer monitoring from university to industry. We use the Design Science Approach to develop the framework. However, the goal is not to create a static artefact that can only be applied to the course of our case study, but to design a framework that is also easily adaptable and applicable in other innovation courses or in a similar environment. To test and improve this framework, we use it in four modules of the DigiTrans 4.0 innovation course. For three of the four modules of our case study, the difference between the knowledge before the module and at the end is statistically signiﬁcant. We also create linear models to explain or predict the transfer. The necessary variables for linear regressions are derived from literature research. The models are created both with and without heteroscedasticity adjustment. The results of the models are slightly different, but show a common trend, which originates from the same background formula. Since these characteristics are known in the literature of knowledge transfer, the framework created is well suited for measuring the transfer.&lt;/p></description></item><item><title>Modellgetriebene Entwicklung ubiquitärer Web Anwendungen - Evaluierung aktueller Ansätze und Werkzeuge</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/modellgetriebene-entwicklung-ubiquitrer-web-anwendungen-evaluierung-aktueller-anstze-und-werkzeuge/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:49 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/modellgetriebene-entwicklung-ubiquitrer-web-anwendungen-evaluierung-aktueller-anstze-und-werkzeuge/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in April 2006.&lt;/p>
&lt;p>Einhergehend mit der zunehmenden Verbreitung und Komplexität von Web-Anwendungen und der daraus resultierenden Wandlung des World Wide Web von einem statischen Informationsmedium zu einem dynamischen Anwendungsmedium, entwickelte sich eine Reihe von Modellierungsansätzen für Web-Anwendungen. Die Bandbreite reicht dabei von sehr spezifischen Modellierungsansätzen, die nur auf Teilaspekte von Web-Anwendungen fokussieren, bis zu solchen, die den gesamten Entwicklungsprozess umfassen. Neue Herausforderungen an diese Ansätze ergeben sich einerseits aus dem zunehmenden Bedürfnis nach Adaptierbarkeit von Web-Anwendungen und andererseits aus dem aufkommenden Trend der modellgetriebenen SoftwareEntwicklung.&lt;/p>
&lt;p>Ziel dieser Arbeit ist es, einen Überblick über aktuelle Modellierungsansätze und deren Werkzeugunterstützung zu geben und diese einer Evaluierung anhand eines Kriterienkataloges zu unterziehen, der die bereits erwähnten Anforderungen berücksichtigt. Um praktische Erfahrung im Umgang mit den untersuchten Werkzeugen zu sammeln sollen die Ansätze auch anhand eines Beispiels verglichen werden.&lt;/p>
&lt;p>Die Evaluierung soll aufzeigen, ob eine modellgetriebene Entwicklung mit aktuellen Modellierungsansätzen bereits möglich ist und in wie weit auf die speziellen Erfordernisse von ubiquitären Web-Anwendungen eingegangen wird.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>Download the
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Prinz_poster.pdf" target="_blank" rel="noopener">poster&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>Towards Model-driven Web Application Development with AspectWebML - An Integrated Graphical Development Environment</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/towards-model-driven-web-application-development-with-aspectwebml-an-integrated-graphical-development-environment/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:49 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/towards-model-driven-web-application-development-with-aspectwebml-an-integrated-graphical-development-environment/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in December 2007.&lt;/p>
&lt;p>Model Driven Engineering (MDE) and Aspect Oriented Software Development (AOSD) are among what is to be said ’the next big thing’. Despite their youth, both approaches already show their value to the software engineering community manifold and gain more and more attention as well in other domains. For example, in web engineering, some web modeling methodologies have already started to profit from the ideas of MDE and ASOD. Still, the common drawback of most emerging technologies is the inescapable lack of tool support, being especially true for aspect-oriented modeling languages and web modeling languages.&lt;/p>
&lt;p>Recently, the web modeling language WebML, an academic method that is supported by the commercial tool WebRatio, has been extended with concepts from the aspect-orientation paradigm. The resulting aspectWebML modeling language, allows for separately modeling crosscutting concerns such as customization for context-aware web applications, from the rest of the applications functionality. Currently aspectWebML is supported by a simple tree-based modeling editor built upon the Eclipse Modeling Framework (EMF), only. While such EMF editors have been around for some time and proved their usefulness, their clumsy handling certainly does not address the modelers‘ needs.&lt;/p>
&lt;p>The primary objective of this work is to propose an Graphical Integrated Develoment Environment (IDE) for allowing to develop web applications with aspectWebML in the sense of MDE. In this respect, a major focus is placed on integrating views that support the user in modeling and quickly absorbing aspect-orientation-related interconnections between elements, being at the very core of the aspectWebML language. The concepts of Model-driven Development will be extensivley used throughout all phases of this thesis, starting with the IDE’s major graphical editors parts being created with Eclipses Graphical Modeling Framework (GMF) that allows to quickly craft powerful graphical editors on any EMF-based metamodel. Furthermore, some technologies that build the foundation for GMFs success, i.e. EMF and the code generation framework openArchitectureWare (OAW), are to be used in the next step to construct basic model transformation and code generation facilites for aspectWebML that can be easily plugged into the IDE. The ultimate goal is to show how building an integrated toolset for custom metamodels can be done efficiently with current (open source) technologies.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>Download the
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Preisinger_paper.pdf" target="_blank" rel="noopener">paper&lt;/a> and
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Preisinger_poster.pdf" target="_blank" rel="noopener">poster&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>Comparing Frameworks for Distributed Big Data Processing in the Domain of Predictive Maintenance</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/comparing-frameworks-for-distributed-big-data-processing-in-the-domain-of-predictive-maintenance/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:48 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/comparing-frameworks-for-distributed-big-data-processing-in-the-domain-of-predictive-maintenance/</guid><description>&lt;p>Big Data Analysis is a core component of many modern companies across industries. Due to their high requirements, many Big Data applications run on distributed computing environments. Depending on the use case these applications can get very complex, comprising of multiple frameworks that need to work together. One prominent and high potential use case is predictive maintenance where machine learning algorithms are used to predict machine failures. The goal is to minimize downtime and maintenance costs. In this thesis, a predictive maintenance use case is implemented to serve as a benchmark for testing various Big Data frameworks. Popular frameworks like Apache Hadoop and Apache Spark are tested on their performance in different combinations. Additionally, a qualitative comparison of the analyzed frameworks is made.&lt;br>
At first this work gives an overview of the landscape of current Big Data frameworks and determines the most popular ones. Secondly the predictive maintenance use case is described. Thirdly the use case is implemented on the various framework combinations and tested on performance. At last the results are compared and conclusions are drawn.&lt;/p></description></item><item><title>Lernstilbasierte Adaptivität von E-Learning Kursen</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/lernstilbasierte-adaptivitt-von-e-learning-kursen/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:48 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/lernstilbasierte-adaptivitt-von-e-learning-kursen/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in March 2007.&lt;/p>
&lt;p>Der Einsatz von E-Learning Kursen hat sich in der Arbeits- und Ausbildungswelt in den letzten Jahren etabliert. In den Schulen werden immer mehr Computer in den Unterricht eingebunden und in der Arbeitswelt werden diese als Weiterbildungsmittel eingesetzt. Jeder Lernende hat in Bezug auf seine Lernstile verschiedene Präferenzen und lernt erfolgreicher, wenn der Unterricht an diese angepasst ist. In der traditionellen Lehre ist diese Anpassung nur schwer möglich, im E-Learning hingegen durch Adaptivität machbar. Dabei wird versucht, jedem Lernenden einen an seine Lernpräferenzen angepassten Kurs anzubieten, um bestmögliche Lernbedingungen zu erreichen. Im Zuge dieser Diplomarbeit werden einige Lernstile vorgestellt. Ziel der Arbeit ist es, anhand der Lernstiltheorie von Felder und Silverman geeignete Möglichkeiten zu finden, um einen E-Learning Kurs automationsunterstützt an die Lernstile der Lernenden anzupassen. Die Evaluierung des implementierten adaptiven E-Learning-Systems erfolgte anhand des Web Engineering Kurses des Instituts für Softwaretechnik und Interaktive Systeme der Technischen Universität Wien.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>Download the
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Potocka_paper.pdf" target="_blank" rel="noopener">paper&lt;/a> and
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Potocka_poster.pdf" target="_blank" rel="noopener">poster&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>Constraint Checking using DB2 pureXML and DataPower: An Evaluation based on the Healthcare Environment</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/constraint-checking-using-db2-purexml-and-datapower-an-evaluation-based-on-the-healthcare-environment/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:47 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/constraint-checking-using-db2-purexml-and-datapower-an-evaluation-based-on-the-healthcare-environment/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in October 2008.&lt;/p>
&lt;p>There are a variety of different sources where electronic healthcare information may be produced, such as equipment measuring parameters of the human body or personnel entering patient information into a healthcare information application. Representing healthcare information electronically allows to exchange information quickly utilizing all of information technology’s advantages. One of the keys for electronic healthcare information exchange is a common format to represent information, such as it is specified through healthcare standards.&lt;/p>
&lt;p>Regardless of the source of information, there are different possibilities where healthcare information may result into erroneous or faulty information. The source of erroneous information may be physical equipment producing wrong results, as well as a human entering wrong information into an information system. Having healthcare information available electronically, and moreover represented in a common format such as it is specified through healthcare standards, allows the processing of information using healthcare information applications. Therefore, one of the goals of this thesis is to identify different sources in healthcare information processing where erroneous information may occur. Based on these findings, notations are identified that may be used to define constraints. The purpose of constraints is to allow the definition of rules, which may then be applied to healthcare information, in order to discover inconsistent and erroneous parts thereof. Furthermore, different technologies, including hardware and software, are described which may be used to apply constraints.&lt;/p>
&lt;p>With the necessary theoretical background and technology, a fictional scenario is described. The purpose of the scenario is to illustrate different approaches to define and apply constraints to evaluate the quality and consistency of healthcare information. In particular, three different approaches are implemented and illustrated. It is then shown how constraint notations and the technology to apply constraints may support didactics in the healthcare area. The results found during the implementation and illustration of three different approaches are then evaluated, compared, and described. The findings include characteristics, advantages and disadvantages of each of the approaches taken. It is found that not all constraint notations and technologies are capable to define and apply constraints in order to discover erroneous healthcare information. However, even though certain technologies show limits, they have other advantages such as the configuration of a hardware device instead of creating an entire software application. Finally, the conclusion of this thesis points to further areas where exploratory work is needed, but which has been beyond the scope of this thesis.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>Download the
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Pichler_paper.pdf" target="_blank" rel="noopener">paper&lt;/a> and
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Pichler_poster.pdf" target="_blank" rel="noopener">poster&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>Modelltransformationsanalyse basierend auf Petri Netzen</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/modelltransformationsanalyse-basierend-auf-petri-netzen/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:47 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/modelltransformationsanalyse-basierend-auf-petri-netzen/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in March 2010.&lt;/p>
&lt;p>Abstract and paper may be found in our &lt;a class="external" href="http://publik.tuwien.ac.at/showentry.php?ID=185372&amp;amp;lang=2">publication database&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>Download the
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Pessenlehner_poster.pdf" target="_blank" rel="noopener">poster&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>A State of the Art Comparison of Smart Contract Platforms</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/a-state-of-the-art-comparison-of-smart-contract-platforms/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:46 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/a-state-of-the-art-comparison-of-smart-contract-platforms/</guid><description/></item><item><title>Integration of External Libraries into the Foundational Subset of UML</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/integration-of-external-libraries-into-the-foundational-subset-of-uml/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:46 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/integration-of-external-libraries-into-the-foundational-subset-of-uml/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in February 2014.&lt;/p>
&lt;p>With the introduction of OMG’s Foundational UML (fUML) standard, that precisely defines the execution semantics for a subset of UML, and the conforming virtual machine, completely executable systems can be built and executed with UML. However, the full potential of having executable models has yet to be unleashed. An important aspect that increases the potential of executable models is the ability to re-use existing software components since that reportedly increases the overall quality and productivity of the software development process. Furthermore, large-scale software that is produced nowadays, involves the usage of a high number of existing software components primarily in form of software libraries (i.e., APIs provided for the used programming language).&lt;/p>
&lt;p>This thesis identified that the fUML standard does not offer a procedure to use software libraries. In fact, creating models that build on top of software libraries is not foreseen in the fUML standard. On the contrary, the standard foresees its extendability through the Foundational Model Library. Yet, doing so requires implementing model libraries that basically mimic the functionality provided by currently existing software libraries. This approach imposes a significant drawback. It requires a huge amount of dedicated joint effort to build a set of libraries having similar functional coverage and sophistication as the existing set of software libraries.&lt;/p>
&lt;p>The research question of this thesis is as follows. Is the fUML virtual machine extendable, such that it allows the execution of models referencing external software libraries? Within this work, an approach has been elaborated that enables to use external software libraries in fUML models. The applicability of this approach has been shown by implementing a prototypical Integration Layer that is able to integrate Java libraries with the fUML virtual machine such that the modeler can benefit from the advanced and complex functionalities provided by those libraries. This prototype focuses on creating instances of library classes and calling library operations. Moreover, a two-step procedure to make existing libraries available for their usage in fUML models, has been implemented.&lt;/p>
&lt;p>While conducting several case studies, experiences have been gained that led to further enhancements of the prototype and to the following conclusion. The fUML virtual machine can be extended, such that it allows the execution of models referencing external libraries. Nevertheless, to broaden the applicability of the implemented prototype, and therefore increase the scope of applicable modeling scenarios, an in-depth investigation on common library use cases and their following implementation is recommended.&lt;/p>
&lt;p>Abstract and paper may be found in our &lt;a class="external" href="http://publik.tuwien.ac.at/showentry.php?ID=227306&amp;amp;lang=2">publication database&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>Download the
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Neubauer_poster.pdf" target="_blank" rel="noopener">poster&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>Teaching JavaScript to Expert Java Developers</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/teaching-javascript-to-expert-java-developers/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:46 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/teaching-javascript-to-expert-java-developers/</guid><description/></item><item><title>Non-functional Testing in Cloud Environments</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/non-functional-testing-in-cloud-environments/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:45 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/non-functional-testing-in-cloud-environments/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in July 2016.&lt;/p></description></item><item><title>Visualization and Manipulation of Diagrams on The Web – Developing e-Learning Support for Teaching UML in The Large</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/visualization-and-manipulation-of-diagrams-on-the-web-developing-e-learning-support-for-teaching-uml-in-the-large/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:45 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/visualization-and-manipulation-of-diagrams-on-the-web-developing-e-learning-support-for-teaching-uml-in-the-large/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in December 2009.&lt;/p>
&lt;p>Die Fähigkeit von Software-Entwicklern, zu konkreten Problemstellungen klare und umfassende Modelle zu erstellen, erweist sich als essenzieller Faktor für den Erfolg von Software-Projekten. Die neuen Entwicklungen im Bereich von modellgetriebener Software-Entwicklung (MDSE) verstärken diesen Faktor darüber hinaus. Universitäten haben die Aufgabe, ihre Studenten in diesem Bereich auf hohem Niveau auszubilden,um sie auf diese Herausforderungen vorzubereiten. An der Technischen Universität Wien werden die Grundlagen von Modellierung und der Unified Modeling Language (UML) im Kurs Objektorientierte Modellierung gelehrt. Aufgrund der hohen Studentenzahl wurden bereits zahlreiche eLearning Elemente eingeführt, vor allem im Bereich der theoretischen Grundlagen.&lt;/p>
&lt;p>Ziel dieser Arbeit ist es, mithilfe von Rich Internet Application-Technologien ein Web-basiertes Modellierungstool zu erstellen, das in die Lernplattform der TU Wien integriert werden kann. Mit diesem Tool können Studenten praktische Modellierungsaufgaben einfach und direkt auf der Lernplattform lösen. Dabei soll ein generischer, Metamodell-basierter Ansatz gewählt werden. Die Visualisierung und Manipulierung von 2D-Diagrammen basiert auf bestimmten Mustern. Ein Framework ermöglicht es, nur durch die Angabe der Struktur der Diagrammelemente (abstrakte Syntax) und der visuellen Notationselemente (konkrete Syntax) einen kompletten Editor mit Drag-and-drop-Funktionalität zu erstellen. Damit wird es ermöglicht, verschiedene UML Editoren zu erstellen und die Notationselemente mit denen des Kurses abzustimmen. Im Zuge der Arbeit werden prototypisch drei UML-Editoren (Klassendiagramm, Zustandsdiagramm, Sequenzdiagramm) mithilfe des Frameworks erstellt und in die Lernplattform integriert.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>Download the
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Murth_paper.pdf" target="_blank" rel="noopener">paper&lt;/a> and
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Murth_poster.pdf" target="_blank" rel="noopener">poster&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>Model Transformation By-Example: An Eclipse based Framework</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/model-transformation-by-example-an-eclipse-based-framework/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:44 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/model-transformation-by-example-an-eclipse-based-framework/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in June 2008.&lt;/p>
&lt;p>Viele momentan existierenden Ansätze sowie Sprachen zur Modelltransformation sind metamodel-basiert, sie setzen detaillierte Kenntnisse der Metamodellebene und deren Syntax voraus. Meist wird die Transformation durch ein vollständiges Regelwerk auf der Metaebene bewerkstelligt. Einen neuen benutzerfreundlichen Ansatz dafür beschreibt die Model Transformation by-Example (MTBE), hierbei wird von einem leeren Regelwerk ausgegangen, bei dem der Benutzer auf Instanzebene grafisch die gewünschten Mappings defineren kann, aus denen dann automatisch Regeln generiert werden. Dies hat zum einen den Vorteil, dass auch Modelle transformiert werden können für welche noch keine Regeln existieren, zum anderen, dass der Benutzer individuelle Regeln erstellen kann ohne mit dem Metamodell oder der Transformationssprache vertraut zu sein. In dieser Arbeit wird versucht, ein Framework für MTBE auf Basis des Graphical Modelling Framework (GMF) zu implementieren. In unserer Implementation wird MTBE in ein Eclipse Plugin eingebettet, die Mappings können mit Hilfe eines automatisch, passend generiertem GMF-Editor gezeichnet werden. Daraus wird mittels eines Analyzers ein Weaving Model beziehungsweise der ATL Regelsatz generiert. In unserer Arbeit werden die dazu nötigen Grundlagen wie beispielsweise das Eclipse Modelling Framework oder die Atlas Transformation Language erläutert, anschließend wird die konkrete Implementation des Frameworks vorgestellt.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>Download the
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/M%c3%bcller_M%c3%bcller_paper.pdf" target="_blank" rel="noopener">paper&lt;/a> and
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/M%c3%bcller_M%c3%bcller_poster.pdf" target="_blank" rel="noopener">poster&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>Model-based Reverse Engineering of Social Networks</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/model-based-reverse-engineering-of-social-networks/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:44 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/model-based-reverse-engineering-of-social-networks/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in November 2011.&lt;/p>
&lt;p>Abstract and paper may be found in our &lt;a class="external" href="http://publik.tuwien.ac.at/showentry.php?ID=206543&amp;amp;lang=2">publication database&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>Download the
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Munk_poster.pdf" target="_blank" rel="noopener">poster&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>Conceptualization of Feature Models für multi-client capable mobile Applications</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/conceptualization-of-feature-models-fr-multi-client-capable-mobile-applications/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:43 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/conceptualization-of-feature-models-fr-multi-client-capable-mobile-applications/</guid><description/></item><item><title>Evaluierung von Clio zur Transformation von Metamodellen</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/evaluierung-von-clio-zur-transformation-von-metamodellen/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:43 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/evaluierung-von-clio-zur-transformation-von-metamodellen/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in January 2008.&lt;/p>
&lt;p>Clio ist ein Tool zur teilautomatischen Erzeugung von Schema Mappings und der anschließenden Transformation der Instanz eines Quellschemas in die Instanz eines Zielschemas.&lt;/p>
&lt;p>Ein Metamodell ist das Modell eines Modells und dient zur Beschreibung seiner Elemente und ihrer Beziehungen zueinander. Ecore ist eine Implementierung der Meta Object Facility, der standardisierten Sprach der Object Management Group (OMG) zur Beschreibung von Metamodellen.&lt;/p>
&lt;p>Diese Arbeit untersucht Clio in Anwendung auf Ecore-basierte Metamodelle. Es soll festgestellt werden, ob ein Einsatz von Clio zur Transformation dieser Metamodelle möglich und sinnvoll ist. Dabei wird die Bedienung Clios mit besonderem Augenmerk auf den notwendigen Input untersucht. Anschließend wird eine Methode entwickelt, um Metamodelle entsprechend umzuformen. Schließlich werden diese umgeformten Metamodelle verwendet, um sie mit Clio zu transformieren.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>Download the
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Motschiunigg_paper.pdf" target="_blank" rel="noopener">paper&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>Web Scraping: A Tool Evaluation</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/web-scraping-a-tool-evaluation/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:43 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/web-scraping-a-tool-evaluation/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in March 2009.&lt;/p>
&lt;p>The WWW grows to one of the most important communication and information medium. Companies can use the Internet for various tasks. One possible application area is the information acquisition. As the Internet provides such a huge amount of information it is necessary to distinguish between relevant and irrelevant data. Web scrapers can be used to gather defined content from the Internet. A lot of scrapers and crawlers are available. Hence we decided to accomplish a case study with a company. We analyze available programs which are applicable in this domain.&lt;/p>
&lt;p>The company is the leading provider of online gaming entertainment. They offer sports betting, poker, casino games, soft games and skill games. For the sports betting platform they use data about events (fixtures/results) which are partly supplied by extern feed providers. Accordingly, there is a dependency on providers. Another problem is that smaller sports and minor leagues are not covered by the providers. This approach requires cross checks which are manual checks with websites if provider data differs and the definition of a primary source (source which is used in case of different data from providers) have to be done by data input user. Data about fixtures and results should be delivered by a company owned application.&lt;/p>
&lt;p>This application should be a domain-specific web crawler. It gathers information from well defined sources. This means bwin will not depend on other providers and they can cover more leagues. The coverage of the data feed integration tool will increase. Furthermore, it eliminates the cross checks between different sources. The first aim of this master thesis is to compose a functional specification for the usage of robots to gather event data via Internet and integrate the gathered information into the existing systems. Eight selected web scrapers will be evaluated and checked based on a benchmark catalogue which is created according to the functional specification. The catalogue and the selection are conceived to be reused for further projects of the company. The evaluation should result in a recommendation which web scraper fits best the requirements of the given domain.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>Download the
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Mehlf%c3%bchrer_paper.pdf" target="_blank" rel="noopener">paper&lt;/a> and
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Mehlf%c3%bchrer_poster.pdf" target="_blank" rel="noopener">poster&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>Breathing New Life into Models: An Interpreter-Based Approach for Executing UML Models</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/breathing-new-life-into-models-an-interpreter-based-approach-for-executing-uml-models/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:42 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/breathing-new-life-into-models-an-interpreter-based-approach-for-executing-uml-models/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in May 2011.&lt;/p>
&lt;p>Over the past years the development paradigm Model-Driven Development (MDD) gained significant in popularity. With the usage of this paradigm the software engineering process becomes more model-centric and less code-centric. This means that models become the main artifact in the software development process and therewith the whole software development process relies on these models and their correctness. For this reason the need for executable models that can be tested and validated arose. The Model Driven Architecture (MDA) is the MDD approach developed by the Object Management Group (OMG) that relies on the usage of a bunch of OMG standards. This approach designates the usage of UML to define a platform-independent model of the system that should be developed. The problem is that UML models are not executable because UML has no precise and complete specified semantics. Its semantics is defined informally in English prose and this definition is scattered throughout the standard which is about 1000 pages. Because of this ambiguities arise and models can be interpreted and executed in different ways. This also led to the development of execution tools that are not interoperable because they implement different execution semantics.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>OMG recognized the need for executable models and the corresponding issues with UML and developed a new standard called Semantics of a Foundational Subset of Executable UML Models or foundational UML (fUML) that was released in February 2011. This standard defines the precise execution semantics of a selected subset of UML 2, the so-called foundational UML subset.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>The research question of this thesis is as follows. Is the semantics definition of the fUML standard sound and applicable for building tools that enable the execution of UML activity diagrams? To answer this question, a prototype of a model-interpreter has been developed in this thesis that is able to execute and debug UML models according to the execution semantics defined in the fUML standard. This model-interpreter prototype focuses on executing activity diagrams that model the manipulation of objects and links in a system. Furthermore, the prototype provides reasonable debugging functionality similar to the functionality offered for debugging code like the step-wise execution and the displaying of the debugging progress. The experiences gained during the implementation of the model-interpreter prototype were reflected in order to evaluate the fUML standard itself as well as its applicability. The main conclusion of this evaluation is that the fUML standard is applicable for implementing tools that support the execution of UML activity diagram, but that high efforts are necessary to develop a user-friendly and efficiently usable tool supporting features like the debugging of models or the execution of incomplete models.&lt;/p>
&lt;p>Abstract and paper may be found in our &lt;a class="external" href="http://publik.tuwien.ac.at/showentry.php?ID=196765&amp;amp;lang=2">publication database&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>Download the
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Mayerhofer_poster.pdf" target="_blank" rel="noopener">poster&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>Ubiquitäre Web-Anwendungen – Entwicklung endgeräteunabhängiger Lösungsansätze</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/ubiquitre-web-anwendungen-entwicklung-endgerteunabhngiger-lsungsanstze/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:42 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/ubiquitre-web-anwendungen-entwicklung-endgerteunabhngiger-lsungsanstze/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in February 2007.&lt;/p>
&lt;p>Ubiquitäre Web-Anwendungen haben das anytime/anywhere/anymedia Paradigma zugrunde liegen, und sollen dem Anwender, egal wann, wo und mit welchem Gerät er diese nutzt, einen individuell abgestimmten und auf die Rahmenbedingungen des Benutzers angepassten Inhalt bieten.&lt;/p>
&lt;p>Im Rahmen einer Kooperation von drei Magisterarbeiten [Brosch, Mayer, Weissensteiner] wurde ein ubiquitäres Tourismusinformationssystem entwickelt. Das Ziel dieses umfangreichen Projekts war die Konzeption, Modellierung und Implementierung einer Web-Anwendung mit Customizationunterstützung, dh. einer Web-Anwendung, die aufgrund mehrerer Kontextfaktoren wie Benutzer, Zeit, Ort, Gerät, etc., mit der Adaptierung ihrer Dienste reagiert. Die Implementierung der Customizationfunktionalität ist allerdings komplex, da sie an vielen Stellen der Web-Anwendung Berücksichtigung finden muss und sich quer durch den Code des Systems zieht. Separation of Concerns ist daher im Sinne der Wartbarkeit, Erweiterbarkeit und Änderbarkeit eines Systems anzustreben.&lt;/p>
&lt;p>Im speziellen Fokus dieser Arbeit stand der anymedia Aspekt von ubiquitären Web-Anwendungen. Die Anpassung der Web-Anwendung an die technischen Kontextfaktoren des Endgeräts unter besonderer Berücksichtigung der verschiedenen Techniken zur Erkennung der Eigenschaften des Endgeräts, wurde untersucht. Anschließend wurden die Adaptierungstechniken für die Anpassung der Inhalte evaluiert und im Rahmen eines praktischen Prototyps umgesetzt.&lt;/p>
&lt;p>Die Adaptierung an das Endgerät ist Teil der Customization der ubiquitären Web-Anwendung und zieht sich somit als Crosscutting Concern durch die gesamte Anwendung. Speziell im Hinblick auf die Endgerätunabhängigkeit gilt es schon von Beginn an genau festzulegen, welche Inhalte wie granular und mit welchen Metainformationen gespeichert werden. Weiters ist es wichtig, im Hinblick auf die nötigen Adaptierungstechniken festzulegen, welche Authoring Methode zum Einsatz kommt. Ebenso notwendig für die Adaptierung ist die Erkennung der Geräteeigenschaften, denn in Abhängigkeit dieser erfolgt die eigentliche Selektion und Aggregation der Inhalte und anschließend die Transformation der Darstellung an die Einschränkungen des Endgeräts.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>Download the
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Mayer_paper.pdf" target="_blank" rel="noopener">paper&lt;/a> and
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Mayer_poster.pdf" target="_blank" rel="noopener">poster&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>Auswirkungen von modernen Softwareentwicklungstechniken auf die Barrierefreiheit von Web-Anwendungen</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/auswirkungen-von-modernen-softwareentwicklungstechniken-auf-die-barrierefreiheit-von-web-anwendungen/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:41 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/auswirkungen-von-modernen-softwareentwicklungstechniken-auf-die-barrierefreiheit-von-web-anwendungen/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in September 2009.&lt;/p>
&lt;p>Die Modellgetriebene Softwareentwicklung ist ein aktueller Trend in der Softwareentwicklung. Dabei ist die Grundidee, mit Hilfe von Code-Generatoren aus abstrakten Softwaremodellen ausführbaren Code automatisch zu generieren. Aktuelle Ansätze legen dabei hauptsächlich Wert auf funktionale Aspekte des zu generierenden Codes, z.B. wie aus UML-Diagrammen Java Code generiert werden kann. Jedoch werden Qualitätsaspekte, die nicht aus den technischen Anforderungen hervorgehen, nur selten berücksichtigt. Ein wichtiger Qualitätsaspekt stellt u.a. die Barrierefreiheit von Webseiten dar. Der Gesetzgeber in Österreich verlangt, dass der barrierefreie Zugang zu behördlichen Internetauftritten für Menschen mit besonderen Bedürfnissen bis 1.1.2008 umgesetzt hätte werden sollen. Um die Barrierefreiheit von Web-Anwendungen festzustellen, werden so genannte Web Accessibilty Guidelines (WAG) vorgegeben. Zum Beispiel gibt es von der W3C die WCAG (Web Content Accessibility Guidelines), welche sich bereits als ein Web Accessibility de facto Standard durchgesetzt haben. Um die Konformität mit den oben geforderten rechtlichen Bestimmungen zu erfüllen, müssen öffentliche Internetauftritte den jeweilig geforderten Richtlinien entsprechen. In dieser Diplomarbeit wird nun eruiert, in welcher Weise moderne Komponenten-Frameworks und Code-Generatoren die sich aus den Richtlinien ergebenden Anforderungen erfüllen. Dazu werden WAG (Web Accessibility Guidelines) konforme statische HTML-Seiten als Ausgangspunkt verwendet, welche dann mittels Komponenten-Frameworks und Code-Generatoren dynamisch weiter entwickelt und als Web-Anwendungen abgebildet werden. Das Ergebnis dieses Generierungsprozesses wird schließlich in Form von HTML-Seiten im Browser gerendert. Diese gerenderten Seiten werden mittels WAG-Validatoren (Prüfprogramme für die WAG-Konformität) hinsichtlich zuvor gewählter Richtlinien geprüft. Aus dem Ergebnis dieser Konformitätsprüfung ist ersichtlich, welche Verletzungen der gewählten WAG auftreten und wie gut die jeweiligen Entwicklungstechnologien für die Erstellung von WAG-konformen Web-Anwendungen geeignet sind. Es hat sich gezeigt, dass der generierte Code der evaluierten HTML-Seiten noch mit vielen Barrieren behaftet ist und noch großes Verbesserungspotential bei den eingesetzten Entwicklungswerkzeugen gegeben ist.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>Download the
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Mauerhofer_papers.pdf" target="_blank" rel="noopener">paper&lt;/a> and
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Mauerhofer_poster.pdf" target="_blank" rel="noopener">poster&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>User centric Evaluation of Product Variants: A Method based on Feature Models and House of Quality</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/user-centric-evaluation-of-product-variants-a-method-based-on-feature-models-and-house-of-quality/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:41 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/user-centric-evaluation-of-product-variants-a-method-based-on-feature-models-and-house-of-quality/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in March 2015.&lt;/p>
&lt;p>Variabilität spielt in modernen Produkten eine zunehmende Rolle. Kunden erwarten sich individuelle Produkte, die ihre speziellen Anforderungen erfüllen. Daraus folgt eine zunehmende Herausforderung in der Produktentwicklung, geprägt durch die Vielzahl an Produktkonfigurationsmöglichkeiten und die daraus resultierende Komplexität. Aus diesem Grund ist zur Auswahl geeigneter Varianten eine adäquate methodische Unterstützung durch Informationssysteme unabdingbar. Besonders schwierig ist der Umgang mit Kundenanforderungen, wenn sie von denen eines durchschnittlichen Benutzers abweichen. Ein Problem, wie es vor allem bei der (Weiter-) Entwicklung von medizinischen Produkten oft der Fall ist. In dieser Domäne resultieren individuelle – vom Durchschnittsbenutzer oft stark abweichende – Anforderungen an ein Produkt meist aufgrund gesundheitlicher Einschränkungen des Endnutzers. Zurzeit ist es nicht möglich, diese individuellen Anforderungen bei der Konfiguration von Varianten zu berücksichtigen. Diese Arbeit beschreibt eine Methode, mittels der Produktvariabilität bewertet und evaluiert werden kann. Zu diesem Zweck werden das House of Quality und Feature Models kombiniert. Die Zusammenführung von Konzepten beider Techniken verwenden wir, um sie für eine benutzerorientierte Evaluierung von variablen Produkten zu adaptieren. Zur Veranschaulichung der Vorgehensweise und als Proof-of-Concept wird eine Fallstudie aus dem Bereich Health Care mit der vorgestellten Methode durchgeführt. Dadurch soll die praktische Durchführbarkeit und Relevanz der Methode geprüft werden. Im Anschluss an die Fallstudie wird diese evaluiert, wodurch zusätzliche Problemfelder und noch offene Fragen identifiziert werden. Zu diesem Zweck wurde die Arbeit bei einem internationalen Workshop für Variantenmodellierung vorgestellt. Zusätzlich wurden Interviews mit Experten aus dem Bereich Variantenmodellierung durchgeführt.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>Download the
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Maetzler_paper.pdf" target="_blank" rel="noopener">paper&lt;/a> and
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Maetzler_poster.pdf" target="_blank" rel="noopener">poster&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>Model-based Deployment and Provisioning of Applications to the Cloud</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/model-based-deployment-and-provisioning-of-applications-to-the-cloud/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:40 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/model-based-deployment-and-provisioning-of-applications-to-the-cloud/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in December 2013.&lt;/p>
&lt;p>Cloud computing had and still has a major impact on how applications are made accessible for the users. Due to the advantages cloud computing has, there is a demand to migrate applications to the cloud. Unfortunately there does not exist general guidelines how to define the required application execution environments and deployment requirements so that they can be interpreted by any arbitrary cloud provider.&lt;/p>
&lt;p>In the last years, cloud providers came up with approaches to be able to describe cloud resources in form of an interpretable template. Just recently, in November 2013, OASIS published the open standard TOSCA, which aims to unite existing proprietary approaches and standardise them. Approaches following a declarative way of describing orchestrated cloud resources are quite recent and are extended frequently, as it is a promising possibility of illustrating complex dependencies and limitations of computing resources in a way that can be read by human beings as well.&lt;/p>
&lt;p>This thesis firstly discusses model driven engineering and cloud computing separately and afterwards, how they can be combined. The main aim is to create a model that contains enough information about dependencies, limitations and application specific requirements, which can support the migration of the application to the cloud.&lt;/p>
&lt;p>Furthermore, the master’s thesis proposes a process, which is subdivided into two parts: Deployment and Provisioning. The first step is about creating UML models and refining them with UML extensions (classifiers, profiles and stereotypes), which consists out of cloud computing specific attributes. The second step converts the model into a template, by means of applying model to text transformations, in order to be interpretable and executable by cloud providers.&lt;/p>
&lt;p>Existing solutions only address partial aspects of the whole problem, focusing on other objectives. One of the main goal of this thesis is the creation of a unified and model-based solution, whose processes and tools support the application modeler and make a (semi-)automatic execution of the deployment and provisioning of an application in the cloud possible.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>ProfileGen - Ein Eclipse Plugin für Interoperabilität zwischen DSML und UML</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/profilegen-ein-eclipse-plugin-fr-interoperabilitt-zwischen-dsml-und-uml/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:40 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/profilegen-ein-eclipse-plugin-fr-interoperabilitt-zwischen-dsml-und-uml/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in February 2011.&lt;/p>
&lt;p>Current software development projects comprise the development of complex software systems under immense time pressure. In the past decade, model-driven software development (MDSD) has become mainstream to tackle these challenges. In MDSD, domain specific modelling languages (DSML) are becoming more and more important. These languages allow to concisely represent all the peculiarities of a given domain in a model. But being so specific, interoperability is needed with standardized modeling languages such as UML, because they offer a more common way of communication between different stakeholders. At the moment, interoperability can only be achieved by manually creating transformations between DSMLs and UML which is a challenging task.&lt;/p>
&lt;p>This thesis presents a tool named ProfileGen, which tackles this challenge by proposing a semi-automatic approach for generating such transformations needed for interoperability between DSMLs and UML. In particular, a mapping language is presented which allows to manually link DSML elements with UML elements on a high-level of abstraction. From such mappings, a generator framework automatically creates all artifacts needed for interoperability, including transformations from the DSMLs to UML and vice versa, as well as UML profiles for ensuring information loss free transformations .The approach is evaluated by a real-world case study, namely integrating WebML (a DSML for data-intensive Web applications) with UML.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>SERAPIS 2 Ecore - Bridging Two Modeling Spaces in Eclipse</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/serapis-2-ecore-bridging-two-modeling-spaces-in-eclipse/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:40 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/serapis-2-ecore-bridging-two-modeling-spaces-in-eclipse/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in September 2013.&lt;/p>
&lt;p>Abstract and paper may be found in our &lt;a class="external" href="http://publik.tuwien.ac.at/showentry.php?ID=220876&amp;amp;lang=2">publication database&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>Download the
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Margreiter_poster.pdf" target="_blank" rel="noopener">poster&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>Evaluation of Software Development Paradigms and Processes for Web Application Engineering</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/evaluation-of-software-development-paradigms-and-processes-for-web-application-engineering/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:39 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/evaluation-of-software-development-paradigms-and-processes-for-web-application-engineering/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in February 2011.&lt;/p>
&lt;p>The thesis deals with the process of web engineering. Its purpose is to find a development model, covering all phases of the involved processes and the majority of aspects influencing the design of a web based software product. This knowledge is translated into the implementation of a template framework for the Microsoft Team Foundation Server (TFS). The usage of this template set is demonstrated by documenting the life cycle of a web software project to be carried out.&lt;/p>
&lt;p>In order to meet this objective, it is necessary to determine the differences between developing classical (desktop-centric) software and applications being accessed via the web, both from a product and process point of view. The first part of this thesis will therefore screen existing literature on this topic to identify established solutions and approaches. Well-known attributes are then combined, distinguishing web engineering from other disciplines, with personal analysis to gather a comprehensive set of peculiarities identifying this field of software development.&lt;/p>
&lt;p>Subsequently this work gives an introduction into common software development paradigms, both heavy weight (such as the Rational Unified Process) and light weight (such as Scrum and Extreme Programming). Those processes are outlined and evaluated against the specific requirements found in the previous chapter. Conclusively, the main objective is to find a single, or a combination of a certain set of paradigms, covering the needs of Web Engineering as complete as possible.&lt;/p>
&lt;p>The practical part of the thesis capitalizes on the insights retrieved in the theoretical chapters. The ambition is to create a development framework consisting of templates for the Microsoft Team Foundation Server (TFS) reflecting all steps of the software development cycle. The TFS provides source control, data collection, reporting, and project tracking, and so provides a platform for collaborative software development projects. The implemented development framework leverages these features leading to efficient processes and usable work items. The latter is demonstrated by utilizing this basis to conduct a web software project involving a team of developers, designers and project managers.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>Transformation von XML Schema nach UML - Implementierung und Evaluierung</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/transformation-von-xml-schema-nach-uml-implementierung-und-evaluierung/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:39 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/transformation-von-xml-schema-nach-uml-implementierung-und-evaluierung/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in June 2005.&lt;/p>
&lt;p>Die vorliegende Arbeit erläutert die Transformation von XML-Schema Dokumenten nach UML. Als Basis der formalen Beschreibung der UML-Darstellung einzelner XML-Schema Elemente wurde die Arbeit [Bern03] herangezogen. Diese wurde konkretisiert und den Anforderungen von BOTL angepasst. Insbesondere wurden die Transformationsregeln durch aussagekräftige Beispiele illustriert.&lt;/p>
&lt;p>Die Realisierung erfolgte mithilfe der ArgoUML4BOTL-Applikation, welche die „Bidirectional Object oriented Transformation Language“ (BOTL) als Transformationssprache verwendet. Diese Arbeit erläutert die Prinzipien und Funktionsmöglichkeiten der BOTL-Transformation. Es werden Vor- und Nachteile sowie Grenzen von ArgoUML4BOTL aufgezeigt. Personen, die ein Transformationsprojekt mittels BOTL in Erwägung ziehen, werden durch diese Arbeit einen besseren Einblick über den Aufwand der Projekterstellung bekommen und abschätzen können, inwieweit dieses Tool ihren Anforderungen entspricht.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>Download the
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Lentsch_paper.pdf" target="_blank" rel="noopener">paper&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>Konflikterkennung in der Modellversionierung</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/konflikterkennung-in-der-modellversionierung/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:38 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/konflikterkennung-in-der-modellversionierung/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in February 2009.&lt;/p>
&lt;p>In den letzten Jahren gewannen Softwaremodelle als zentrale Artefakte der Softwareentwicklung zunächst mit dem CASE-Ansatz (Computer Aided Software Engineering) und später mit dem MDE-Ansatz (Model Driven Engineering) immer mehr an Bedeutung. Sie dienen mittlerweile nicht nur zur Dokumentation und zur Bildung des gemeinsamen Verständnisses sondern auch als Grundlage für die Generierung eines lauffähigen Systems. Der modellgetriebene Ansatz ist in der Softwareentwicklung zu einer etablierten und weit verbreiteten Methode geworden.&lt;/p>
&lt;p>An dem Softwareentwicklungsprozess ist in größeren Softwareprojekten üblicherweise eine Vielzahl an EntwicklerInnen beteiligt. Diese verfeinern in einem zumeist iterativen Prozess das zu entwickelnde System und passen es stetig an sich verändernde Anforderungen, Verständnisse und laufend zu treffende Designentscheidungen an. Für eine erfolgreiche Durchführung eines Softwareprojekts ist daher ein effizientes Änderungs- und Konfigurationsmanagement ausschlaggebend und ermöglicht erst die effektive Zusammenarbeit mehrerer EntwicklerInnen. Traditionelle Versionierungssysteme implementieren größtenteils nur zeilenbasierte Konflikterkennung und bieten daher keine ausreichende Unterstützung für Erkennung und Resolution von Konflikten bei der Versionierung von Softwaremodellen, die eine graphenbasierte Form aufweisen.&lt;/p>
&lt;p>Das Ziel dieser Arbeit ist die Erarbeitung und Implementierung einer intelligenten, adaptierbaren Konflikterkennung für die Versionierung von Modellen. Es wird ein Rahmenwerk geschaffen, das out-of-the-box einen verwendbaren Vergleichs- und Konflikterkennungsalgorithmus für Modelle bietet und bei Bedarf durch die Erstellung spezifischer Beschreibungen für eine konkrete Modellierungssprache oder -domäne adaptiert werden kann. Diese sprachspezifischen Erweiterungen erhöhen die Qualität und Genauigkeit der Konflikterkennung und verhindern dadurch unnötige Konfliktmeldungen und manuelle Eingriffe.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>Download the
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Langer_paper.pdf" target="_blank" rel="noopener">paper&lt;/a> and
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Langer_poster.pdf" target="_blank" rel="noopener">poster&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>Model Driven Reverse Engineering of C# Code to fUML Models</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/model-driven-reverse-engineering-of-c-code-to-fuml-models/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:38 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/model-driven-reverse-engineering-of-c-code-to-fuml-models/</guid><description/></item><item><title>Evaluation von e-Learning Techniken zur Abhaltung eines MOOC</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/evaluation-von-e-learning-techniken-zur-abhaltung-eines-mooc/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:37 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/evaluation-von-e-learning-techniken-zur-abhaltung-eines-mooc/</guid><description>&lt;p>Durch die hohe Anzahl von Studierenden gewinnt die Verwendung von e-Learning Techniken immer mehr an Bedeutung. Im Rahmen dieser Arbeit sollen bestehende Plattformen zur Abhaltung von Massive Open Online Courses (MOOCs) verglichen und für deren Tauglichkeit zur Abhaltung von Lehrveranstaltungen an der TU Wien evaluiert werden. Diese Evaluation beinhaltet insbesondere eine Abhandlung über bestehende MOOCs an ausländischen Universitäten. Die Arbeit soll im Speziellen auf die Lehrsituation im ersten Studienjahr der Bachelorstudien der Informatik und Wirtschaftsinformatik an der TU Wien Bezug nehmen—insbesondere sollen die notwendigen personellen Ressourcen erörtert werden. Die Arbeit soll erklären, welche e-Learning Techniken in diesem Szenario sinnvoll eingesetzt werden können, um in Folge auch die Kursmaterialien für eine breitere Öffentlichkeit in Form eines MOOC anzubieten.  Dabei soll auch auf Software-Systeme zur automatischen Feedback-Generierung eingegangen werden und diese anhand deren Praxistauglichkeit bewertet werden. Im praktischen Teil der Arbeit soll ein prototypisches Kursmodell für einen Programmier-Kurs im ersten Studienjahr der Informatik erarbeitet werden.&lt;/p></description></item><item><title>SOMA - A Service-Oriented Mobile Learning Architecture</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/soma-a-service-oriented-mobile-learning-architecture/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:37 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/soma-a-service-oriented-mobile-learning-architecture/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in June 2010.&lt;/p>
&lt;p>Service-Oriented Mobile learning Architecture (SOMA) is a project focusing on interactive learning using mobile devices, with the main focus on devices running on the Google Android operating system. While state-of-the-art solutions mainly cover text-based, multiple choice interrogator-responder concepts, our approach will be characterized by interactivity, allowing multimedia-based e-learning concepts. Providing access to different hardware features enables a variety of novel input methods. Examples include obtaining user input through hardware accelerometers or cameras. In order to provide these advanced features we implement the SOMA-Framework (SOMAF) as part of this work, which acts as wrapper between the e-learning application and the underlying hardware components. The realization of the concrete features is based on a plug-in system, which enables almost unlimited extension of the SOMA application. Thereby, we use a custom implementation of Java Reflection to guarantee extensibility. The basic idea of our approach is based on Sabine Graf’s work on learning styles. Concerning this topic, we will mainly concentrate on capturing all user input needed for the evaluation of learning styles. Another important aspect is the integration of the e-learning process into social networks. The system will allow users to publish their results online and invite friends to take the same course. We assume this will improve learning motivation significantly. Users can compete and incite each other to enhance their learning progress. Besides the SOMA framework itself, a sample plug-in will be developed as part of this work. For the evaluation of our solution we will provide a sample course that uses this basic plug-in. The sample course will be created in cooperation with the Austrian Youth Red Cross Klosterneuburg, covering basic first aid content.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>Download the
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Kromer_Kuntner_paper.pdf" target="_blank" rel="noopener">paper&lt;/a> and
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Kromer_Kuntner_poster.pdf" target="_blank" rel="noopener">poster&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>UML-Profil für Geschäftsprozesse</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/uml-profil-fr-geschftsprozesse/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:37 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/uml-profil-fr-geschftsprozesse/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in January 2005.&lt;/p>
&lt;p>Geschäftsprozesse sind häufig der Ausgangspunkt für die Softwareentwicklung und definieren die Anforderungen für die zu entwickelnden Softwaresysteme. Meist kennen die Softwareentwickler die Geschäftsprozesse nicht bzw. können Geschäftsprozessmodelle nicht lesen, da in den beiden Gebieten unterschiedliche Modellierungssprachen verwendet werden, die sich unterschiedlicher Diagramme und Notationen bedienen. In dieser Arbeit wurde ein UML-Profil für Geschäftsprozesse entwickelt, mit dem Ziel Geschäftsprozessmodelle für Softwareentwickler durch eine in der Softwareentwicklung geläufige Notation lesbar zu machen.&lt;/p>
&lt;p>Das UML-Profil besteht aus zwei Sichten, aus einer Überblickssicht (generelles Prozessmodell) und einer Detailsicht (Detailmodell). Das generelle Prozessmodell beschreibt die Zusammenhänge mit anderen Prozessen, die zu erzeugende Leistung, die Prozessziele, den Prozesstyp, den Prozesskunden und -eigner. Das Detailmodell ist eine Verfeinerung des generellen Prozessmodells und stellt den detaillierten Prozessablauf mittels einer 1-1 Abbildung zwischen Ereignisgesteuerten Prozessketten und Aktivitätsdiagramm dar. Das UML-Profil wurde mittels des „Urlaubsgenehmigungsprozesses“ beispielhaft realisiert.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>Download the
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Korherr_papers.pdf" target="_blank" rel="noopener">paper&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>A Kernel Language for Behavioural Modeling Languages</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/a-kernel-language-for-behavioural-modeling-languages/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:36 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/a-kernel-language-for-behavioural-modeling-languages/</guid><description/></item><item><title>Verteilte Transaktionen für Webservices</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/verteilte-transaktionen-fr-webservices/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:36 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/verteilte-transaktionen-fr-webservices/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in January 2005.&lt;/p>
&lt;p>In einer Service orientierten IT Landschaft ist das Bereitstellen von ausgewählten Services, welche firmeninterne Prozesse starten und die Resultate an den Aufrufer schicken, von großem Interesse, weil dadurch Firmen und Organisationen ihre Leistungen weitflächig und automatisiert im Web zur Verfügung stellen können.&lt;/p>
&lt;p>Verteilte Transaktionen ermöglichen es den Benutzern von Services, die Dienste miteinander zu vergleichen und Bedingungen an das Ausführen eines Services von den Informationen oder Resultaten eines anderen Services abhängig zu machen. Web Services bieten dabei die Interoperabilitätsschnittstelle an, mit der es heterogenen IT Systemen möglich wird miteinander zu kommunizieren.&lt;/p>
&lt;p>Die vorliegende Diplomarbeit erörtert anfangs den Background zu den Bereichen Web Services und verteilten Transaktionen. Zuerst werden Web Services der ersten und zweiten Generation betrachtet. Das Thema der verteilten Transaktionen wird anhand bestehender wissenschaftlicher Literatur aufgearbeitet.&lt;/p>
&lt;p>Nach diesen Grundlagen werden die Standard Spezifikationen DTP und OTS als Bindeglied zwischen Theorie und aktuellen Spezifikationen untersucht. Weiters werden die existierenden transaktionsunterstützenden Web Service Spezifikationen miteinander verglichen, sowie die Voraussetzungen erforscht um mit Web Services transaktionsverarbeitende Mechanismen zu unterstützen.&lt;/p>
&lt;p>Ein einfacher Proof Of Concept Prototyp, realisiert mit JOTM-BTP, wird vorgestellt, der eine verteilte Two Phase Commit Transaktion auf Basis des Business Transaction Protocol, welches bei der OASIS Organisation liegt, umsetzt. Dieser Prototyp wird hinsichtlich der Erfüllung von Transaktionsanforderungen betrachtet und es werden weitergehende Vorschläge und Ideen, die aus der Entwicklung des Prototypen entstanden, gebracht.&lt;/p>
&lt;p>Der letzte Teil der Arbeit fasst die gewonnen Erkenntnisse zusammen, zieht eine Trennlinie zu anderen Bereichen, wie J2EE und BPEL, und gibt eine Prognose zur weiteren Entwicklung der Spezifikationen ab.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>Download the
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Kiraly_papers.pdf" target="_blank" rel="noopener">paper&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>Codegenerierung mit AndroMDA</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/codegenerierung-mit-andromda/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:35 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/codegenerierung-mit-andromda/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in October 2006.&lt;/p>
&lt;p>Mit der Model Driven Architecture (kurz: MDA) gibt es einen neuen Standard zur generativen Softwareentwicklung. Dieser wurde von der Object Management Group im Juni 2003 spezifiziert. Ziel der MDA ist es, technologienunabhängige Spezifikationen zu erstellen, die für automatische Codegenerierung auf unterschiedlichen Plattformen wie .NET, J2EE, oder CORBA genutzt werden können.&lt;/p>
&lt;p>Mit dem Einsatz von MDA liegt der Fokus hauptsächlich auf der Modellebene, die eigentliche Programmierung rückt zusehends in den Hintergrund. Der Idealfall wäre eine auf unterschiedlichen Plattformen völlig automatisierte sowie vollständige Codegenerierung aus den UML Modellen. Da dies aber noch nicht der Fall ist, müssen Software Entwickler bis dato auf 2 unterschiedlichen Abstraktions- und Technologieebenen, der Modellebene und der Codeebene, arbeiten.&lt;/p>
&lt;p>Bis dato implementieren schon eine geraume Anzahl von Tools die MDA Spezifikation (AndroMDA, ArcStyler, Rational Software Architect etc.). Das in dieser Arbeit untersuchte AndroMDA ist ein Open Source Framework und wurde im März 2003 vorgestellt. Es benutzt zur Codetransformation aus UML-Modellen verschiedene, sogenannte Cartridges1. Mit diesen Cartridges verarbeitet AndroMDA Metamodell-Elemente die durch Stereotypen und Schlüsselwörtern, wie z.B. «Entity» oder «Service» gekennzeichnet werden und generiert daraus Codefragmente. AndroMDA unterstützt derzeit primär die Zielsprachen Java und C#/.NET. Die Codegenerierung wird über Templates gesteuert, so dass jede erdenklich Zielsprache (HTML, PHP etc.) damit realisiert werden kann.&lt;/p>
&lt;p>Ziel dieser Magisterarbeit ist es, das MDA Framework „AndroMDA“ anhand einer Beispielanwendung (Onlinebuchhandlung) zu evaluieren. Hierbei soll die Funktionsweise der einzelnen Komponenten, unterstützte Technologien sowie Stärken und Schwächen des Frameworks bezüglich Codegenerierung ermittelt werden. Aus diesen Ergebnissen soll im weiteren Verlauf der Arbeit die Codegenerierungsfunktionalität hinsichtlich möglichst vollständiger Codegenerierung optimiert werden.&lt;/p>
&lt;p>Als Grundlage dieser Untersuchungen, dient das Referenzbeispiel „Onlinebuchhandlung“. Zuerst soll die Anwendung der Onlinebücherei als UML Modell abgebildet und modelliert werden. Im weiteren Verlauf muss das UML Modell an die Erfordernisse AndroMDA’s so angepasst werden (Stereotypen), dass es als Input für die Codegenerierung (Cartridges) dienen kann. Anschließend werden die jeweiligen Codefragmente generiert. Danach soll die Codegenerierungsfunktionalität analysiert und Verbesserungspotential davon abgeleitet werden. Nach diesem Schritt werden ausgewählte Verbesserungsmöglichkeiten bezüglich der Vollständigkeit der Codegenerierung (z.B. mittels Entwicklung eigener oder erweiterte Cartridges) anhand der gleichen Referenzanwendung entwickelt und evaluiert.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>Download the
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Karner_paper.pdf" target="_blank" rel="noopener">paper&lt;/a> and
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Karner_poster.pdf" target="_blank" rel="noopener">poster&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>SmartMatching in der Praxis - Evaluierung und Erweiterung eines Forschungsprototyps</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/smartmatching-in-der-praxis-evaluierung-und-erweiterung-eines-forschungsprototyps/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:35 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/smartmatching-in-der-praxis-evaluierung-und-erweiterung-eines-forschungsprototyps/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in August 2009.&lt;/p>
&lt;p>In software projects most of the data is saved in a structured way to simplify the usage of it. These data structures are persisted in relational or XML (Extensible Markup Language) databases. In case of new software releases these data structures have to be modified to save new data or adapted data. The usage of a new technology often implies changes in the data structures as well. If changes are made on the data structure, in most of the cases the old data must be migrated to the new data structure to avoid data loss. This process, called information integration, is a time intensive job, and must be done by experts, who create the mapping rules manually and have to take care of the data structure limitations. With schema matching this process can be solved more efficient by schema matching tools build automatically the mapping rules which can be used to transform the data into a new data structure.&lt;/p>
&lt;p>SmartMatcher is a schema matching tool prototype, which has been developed at the Vienna University of Technology. This prototype generates mappings out of a source and target schema with their corresponding training instances. The latest release of the SmartMatcher contains a new internal data structure, which should allow more complex mapping operations in future. The effect of this new data structure regard-ing the quality of mappings has been evaluated in this work. Furthermore, a new feature has been integrated which allows to import existing mappings. With this fea-ture the SmartMatcher will be able to use results from other matching tools to im-prove them. In the past the SmartMatcher was limited to one training instance per schema. Thus, a further feature was implemented, called Multiple Samples. This allows more training instances to be used by the SmartMatcher, and improves the user experience by providing a better clarity of the training instances.&lt;/p>
&lt;p>Abstract and paper may be found in our &lt;a class="external" href="http://publik.tuwien.ac.at/showentry.php?ID=184543&amp;amp;lang=2">publication database&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>Download the
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Karall_posters.pdf" target="_blank" rel="noopener">poster&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>Geschäftsprozessmanagement in der Vermögensverwaltung: Konzepte, Methoden und Werkzeuge anhand einer aktuellen Fallstudie</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/geschftsprozessmanagement-in-der-vermgensverwaltung-konzepte-methoden-und-werkzeuge-anhand-einer-aktuellen-fallstudie/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:34 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/geschftsprozessmanagement-in-der-vermgensverwaltung-konzepte-methoden-und-werkzeuge-anhand-einer-aktuellen-fallstudie/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in November 2008.&lt;/p>
&lt;p>Ein wichtiges Thema, mit dem sich heutige Unternehmen auseinandersetzen müssen, ist die effiziente Bewältigung der sich ständig ändernden Anforderungen. Dies betrifft sowohl Kundenanforderungen, wie auc gesetzliche Rahmenbedingungen. Auch Vermögensverwaltungen sind davon nicht ausgenommen. Dies zeigen einerseits die Einführung des neuen WAGs 2007 (Wertpapieraufsichtsgesetz 2007) und andererseits die aktuellen Ereignisse am Finanzmarkt.&lt;/p>
&lt;p>Doch wie am Besten mit diesen Herausforderungen umgehen? Diese Arbeit untersucht deshalb, wie Geschäftsprozessmanagement dazu beitragen kann. Dazu werden zum einen die Aspekte von ganzheitlichem Geschäftsprozessmanagement im Allgemeinen betrachtet und zum anderen, anhand einer Fallstudie, Methoden aus dem Geschäftsprozessmanagement zur Erhebung der Ist-Prozesse angewendet. Anhand dieses Beispiels wird eine Prozesslandkarte mit den Kernprozessen präsentiert. Zusätzlich zur Detaildokumentation der Kernprozesse, werden diese zum Großteil auch mit BPMN (Business Process Modelling Notation) modelliert. Außerdem wird eine Gesamtbeurteilung der Kernprozesse im Bezug auf Verbesserungsmöglichkeiten abgegeben.&lt;/p>
&lt;p>Fazit ist, dass kontinuierliches Geschäftsprozessmangement für Unternehmen eine Möglichkeit ist, sich rechtzeitig den Veränderungen anzupassen. Eine reine Dokumentation der Prozesse bedeutet aber noch nicht, dass Geschäftsprozessmanagement effizient eingesetzt wird.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>Download the
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Horner_Stockinger_poster.pdf" target="_blank" rel="noopener">poster&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>How to Efficiently Collaborate in Model Versioning: A Guideline to Reduce and Resolve Conflicts</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/how-to-efficiently-collaborate-in-model-versioning-a-guideline-to-reduce-and-resolve-conflicts/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:34 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/how-to-efficiently-collaborate-in-model-versioning-a-guideline-to-reduce-and-resolve-conflicts/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in August 2010.&lt;/p>
&lt;p>Abstract and paper may be found in our &lt;a class="external" href="http://publik.tuwien.ac.at/showentry.php?ID=187690&amp;amp;lang=2">publication database&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>Download the
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Kapellner_poster.pdf" target="_blank" rel="noopener">poster&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>The Model Transformation Language Jungle - An Evaluation and Extension of Existing Approaches</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/the-model-transformation-language-jungle-an-evaluation-and-extension-of-existing-approaches/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:34 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/the-model-transformation-language-jungle-an-evaluation-and-extension-of-existing-approaches/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in May 2008.&lt;/p>
&lt;p>Model Transformations are a key-prerequisite for Model Driven Engineering and therefore represent an active research area. Many model transformation languages are available, whereas the languages can be categorized into different approaches. Depending on the particular situation, one model transformation approach might be better suited to accomplish the given task than another approach. Classifications of model transformation languages exist, which also includes a taxonomy of general features a model transformation language may support. Based on this taxonomy, it is possible to compare model transformation approaches in order to find out how suitable they are for a given problem. Like in common object oriented programming approaches, such as Java, there are some particular problems which appear repeatedly. For example, it is often necessary to transform an attribute value in the source model to an object in the target model. For such cases, it should be considered to solve these problems in a generic way. In addition, the generic solutions can be reused in other model transformations.&lt;/p>
&lt;p>In this thesis, four model transformation languages, namely ATL, SmartQVT, Kermeta and Triple Graph Grammars (TGG) (using MOFLON as transformation tool) are evaluated based on the taxonomy proposed by Czarnecki et al. These languages are chosen, because the represent the state of the art in model transformation. ATL and SmartQVT are hybrid (a mixture of declarative and imperative) languages. More specifically, SmartQVT implements the „operational“ part of the OMG QVT standard. Kermeta acts as example for an imperative language, whereas TTGs represent a declarative approach with a graphical syntax.&lt;/p>
&lt;p>For the purpose of conducting the evaluation, several model transformation examples are defined and implemented using the languages mentioned above. These examples cover model transformation problems appearing in practice, in order to emphasize the advantages and limitations of the particular language. In the second part of this thesis, Kermeta is used to implement a library which solves common problems appearing in model transformations. This library can then be used in practical transformations for simplifying the development process. Finally, the results of the evaluation are interpreted and discussed, in order to propose guidelines on which model transformation approaches are suitable for which problems.&lt;/p>
&lt;p>Krzysztof Czarnecki and Simon Helsen. Classification of model transformation approaches. OOPSLA’03 Workshop on Generative Techniques in the Context of Model-Driven Architecture, 2003.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>Download the
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Huber_paper.pdf" target="_blank" rel="noopener">paper&lt;/a> and
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Huber_poster.pdf" target="_blank" rel="noopener">poster&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>Die Divergenz von Studieninhalten - eine vergleichende Analyse von Curricula der Wirtschaftsinformatik</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/die-divergenz-von-studieninhalten-eine-vergleichende-analyse-von-curricula-der-wirtschaftsinformatik/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:33 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/die-divergenz-von-studieninhalten-eine-vergleichende-analyse-von-curricula-der-wirtschaftsinformatik/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in October 2014.&lt;/p>
&lt;p>Die vielfältigen Gestaltungsmöglichkeiten, die zahlreichen Studienangebote für Wirtschaftsinformatik und die rasche ständige Weiterentwicklung, insbesondere in der Informatik, und die mit der zunehmenden Universitätsautonomie notwendige Positionierung im Wettbewerb, legen einen Vergleich von Lehrinhalten im Sinne eines Benchmarkings nahe. In der geplanten Arbeit soll daher primär der Frage, inwieweit sich Lehrinhalte des Studiums Wirtschaftsinformatik an der Technischen Universität von Studienplaninhalten anderer ausgewählter Universitäten unterscheiden, nachgegangen werden. Vorab muss allerdings geklärt werden, welche Kategorien/Inhalte überhaupt verglichen werden können, wodurch sich zusätzlich Fragen nach der Unterschiedlichkeit im Studienaufbau ergeben.&lt;/p>
&lt;p>Abstract and paper may be found in our &lt;a class="external" href="http://publik.tuwien.ac.at/showentry.php?ID=247866&amp;amp;lang=2">publication database&lt;/a>.&lt;/p></description></item><item><title>Modellgetriebene Entwicklung von Webanwendungen aus Anforderungsspezifikationen</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/modellgetriebene-entwicklung-von-webanwendungen-aus-anforderungsspezifikationen/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:33 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/modellgetriebene-entwicklung-von-webanwendungen-aus-anforderungsspezifikationen/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in December 2007.&lt;/p>
&lt;p>Betrachtet man den Trend der vergangenen Jahre, so ist die modellgetriebene Softwareentwicklung, kurz MDSD, der nächste logische Schritt in der Anwendungsentwicklung. Die leichte Verständlichkeit und die rasche Anpassung an wechselnde Implementierungstechnologien werden als großer Vorteil von MDSD gesehen.&lt;/p>
&lt;p>In derzeitigen Softwareentwicklungsprozessen trifft man bei der Entwicklung von Anwendungen auf eine Vielzahl von Problemen. Die Dominierung von Fachlichkeit durch Technik, die Divergenz der Änderungszyklen und der methodische Bruch zwischen Analyse, Design und Implementierung sind einige nennenswerte Beispiele. Der modellgetriebene Ansatz versucht diese Probleme zu vermindern, indem er die ohnehin für die Entwicklung notwendigen Softwaremodelle als Sourcecode behandelt.&lt;/p>
&lt;p>Diese Arbeit zeigt eine mögliche Lösung dieser Probleme durch die Verwendung eines modellgetriebenen Ansatzes. Das Ziel ist es, eine modellgetriebene Entwicklungsumgebung für Modellierung und Generierung von Webanwendungen auf Basis des JBoss Seam Frameworks, welches gängige Java-Technologien miteinander kombiniert, anzubieten.&lt;/p>
&lt;p>Neben der Generierung der benötigten Backend-Datein aus UML 2.0 Strukturdiagrammen wird weiters die Generierung einer prototypischen Benutzeroberfläche aus UML Verhaltensdiagrammen gezeigt. Diese kann für Tests und als Ausgangsbasis für das Design der Webanwendung herangezogen werden. Neben dem Frontend und dem Backend der Anwendung wird auch der Qualitäts-Aspekt in der Arbeit behandelt. Hierbei werden Möglichkeiten gezeigt, wie Testinformationen aus den Modellen gewonnen werden können. Dies soll den Bereich der Softwarequalitätssicherung abdecken und den effektiven Testaufwand in einer realen Entwicklung reduzieren. Als Referenzanwendung dient ein Web-DVD-Shop, der für die Erstellung der Generatoren und Modelle herangezogen wird. Anhand dieser Referenzanwendung wird auch der derzeitige Automatisationsgrad durch MDSD besprochen.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>Download the
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Hiebler_paper.pdf" target="_blank" rel="noopener">paper&lt;/a> and
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Hiebler_poster.pdf" target="_blank" rel="noopener">poster&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>A Comparison of Open Source ERP Systems</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/a-comparison-of-open-source-erp-systems/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:32 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/a-comparison-of-open-source-erp-systems/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in June 2006.&lt;/p>
&lt;p>Open source ERP systems are often targeted to enterprises whose requirements are not covered by standard software. Similar circumstances apply to organizations that need continuous adaption of the software to changing processes and needs. In this work the suitability of current open source ERP systems for these enterprises will be examined.&lt;/p>
&lt;p>It provides sufficient information for a small or medium enterprise to choose a flexible and adaptable open source ERP system. Starting from the question which opportunities a company has to support its processes with IT, the advantages of flexible systems are elaborated. Besides the focus on flexibility, open source specific criteria for support, continuity and maturity are worked out. Then selected open source ERP projects are reviewed and classified according to these criteria. The results are a criteria catalog and a classification of selected open source ERP systems.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>Download the
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Herzog_paper.pdf" target="_blank" rel="noopener">paper&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>Entwicklung eines webbasierten Institutsinformationssystems unter besonderer Berücksichtigung des Multi Delivery</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/entwicklung-eines-webbasierten-institutsinformationssystems-unter-besonderer-bercksichtigung-des-multi-delivery/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:32 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/entwicklung-eines-webbasierten-institutsinformationssystems-unter-besonderer-bercksichtigung-des-multi-delivery/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in November 2004.&lt;/p>
&lt;p>Im Rahmen einer Kooperation von drei Diplomarbeiten (Alexander Heumayer, Nenad Jovanovic und Andrea Schauerhuber) wurde mit Hilfe des Open-Source-Produkts LAMP (der Kombination aus dem Betriebssystem Linux, dem Webserver Apache, dem Datenbank-Managementsystem MySQL und der Programmiersprache PHP) ein für die Arbeitsgruppe Business Informatics (Institut für Softwaretechnik und Interaktive Systeme, TU Wien) maßgeschneidertes Web-Informationssystem entwickelt. Neben der Entwicklung dieses gemeinsamen Teils fand eine individuelle Spezialisierung in unterschiedlichen Bereichen statt.&lt;/p>
&lt;p>Die vorliegende schriftliche Ausarbeitung befaßt sich ausschließlich mit der Thematik des Spezialgebiets, den Aspekten des Multi Delivery. Die Konzentration auf die Gerätegattung Mobiltelefon schränkt das weitläufige Forschungsfeld auf eine Teilmenge ein. Die hohe Marktdurchdringung, die ständige Präsenz im Alltag und der Trend, Maschinen mit einer möglichst umfangreichen Funktionalität auszustatten, heben das große Potential von den sogenannten Handys als Informationsträger hervor. Das Marketingkonzept der Herstellerfirmen, die einzelnen Produkte in ihren Eigenschaften deutlich voneinander abzugrenzen, führt dabei zu einer extremen Artenvielfalt.&lt;/p>
&lt;p>Die Diplomarbeit beleuchtet folglich die Möglichkeiten, eine Anwendung an die technischen Gegebenheiten eines Endgeräts anzupassen. Dazu werden in einem ersten Schritt jene Quellen untersucht, die Informationen über die entsprechenden Charakteristika der Mobiltelefone enthalten. Im weiteren Verlauf zeigt ein Vergleich die Güte jener Werkzeuge auf, die zur automatischen Adaption der darzustellenden Inhalte dienen.&lt;/p>
&lt;p>Letztlich veranschaulicht die eigenständige Entwicklung einer WAP-Schnittstelle (Wireless Application Protocol) für das Web-Informationssystem einen möglichen Ansatz zur Bewältigung der Aufgabenstellung. Mit Hilfe des angewendeten Verfahrens, WML-Dateien (Wireless Markup Language) mittels der Programmiersprache PHP (PHP Hypertext Preprocessor) dynamisch zu erzeugen, werden Lösungen für die zentralen Problembereiche des mobilen Telefons, wie beispielsweise die eingeschränkte Bildschirmgröße und die geringe Speicherkapazität, angeboten. Die Gestaltung des Layouts orientiert sich dabei an Richtlinien und empirischen Untersuchungen zur Thematik der Benutzerfreundlichkeit.&lt;/p>
&lt;p>Neben diesem Kerngebiet beinhaltet die Diplomarbeit Instruktionen zur Realisierung eines SMS-Versands (Short Message Service) und zur Erzeugung von PDF-Dateien (Portable Document Format).&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>Download the
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Heumayer_paper.pdf" target="_blank" rel="noopener">paper&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>Synchronous Collaborative Modeling for the Eclipse Modeling Framework</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/synchronous-collaborative-modeling-for-the-eclipse-modeling-framework/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:32 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/synchronous-collaborative-modeling-for-the-eclipse-modeling-framework/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in July 2011.&lt;/p>
&lt;p>The high complexity of modern software makes it unavoidable to develop software with the help of graphical, model based editors. Software models serve not only as documentation or as a rough system overview. They are also the fundament to generate an executable system.&lt;/p>
&lt;p>The larger the application the more persons are involved in the design and development process. Simultaneous changes on a model are very common. With these concurrent changes conflicts can occur.&lt;/p>
&lt;p>There is a need of interpersonal communication to solve appearing questions and avoid misunderstandings. Specially in the early stage of software development diversities in interpretation may occur because the semantics of models may be interpreted differently. To avoid such problems the communication channels within the team should be supported as much as possible. With good communication it should be possible to achieve a consolidated solution of the problem in a collaborative way.&lt;/p>
&lt;p>Within this thesis ways and means are sought to enable interactive model-driven software development with the Eclipse Modeling Framework. It turned out that there are already several approaches for this interactive development method.&lt;/p>
&lt;p>These budding candidates where reviewed and analyzed. Unfortunately each of the tested systems had some disadvantages or they were not mainly designed for model-driven software development. Using them for serious software development would not have been possible.&lt;/p>
&lt;p>As soon as the analysis of various existing approaches was finished a list of requirements has been created. The search for a tool that matches the requirements as good as possible and that can be extended easily was started and finished with an acceptable result.&lt;/p>
&lt;p>Therefore the implementation part consists of an extension of a existing tool. The chosen tool is CDO, ”Connected Data Objects“, a plugin for Eclipse. CDO was selected because it is the best match to our requirements and is supported by a very competent development team. We think we found the optimal candidate to develop a sustainable solution.&lt;/p>
&lt;p>Within this thesis we developed a functionality that enables the user to merge two branches of the versioning system, CDO.&lt;/p>
&lt;p>Abstract and paper may be found in our &lt;a class="external" href="http://publik.tuwien.ac.at/showentry.php?ID=199046&amp;amp;lang=2">publication database&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>Download the
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Halemtschlager_poster.pdf" target="_blank" rel="noopener">poster&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>Business Model Driven ERP Customization</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/business-model-driven-erp-customization/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:31 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/business-model-driven-erp-customization/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in January 2014.&lt;/p>
&lt;p>Enterprise Resource Planning (ERP) systems encompass the administration of all resources that are needed for companies to run their business. They support several functional areas, like accounting, manufacturing, and sales in form of modules that are integrated by a single database where all business relevant information is stored. In order to guarantee a flawless and productive use of the system, the economic phenomena underlying the business of the company need to be reflected in the user interface as well as the data structure itself. Usually ERP-systems are purchased by customers from vendors in form of standard software. Such software supports a predefined set of functionality and has to be further customized to the specific needs of an enterprise, which is not a trivial task and often leads to additional costs. Furthermore standard software only supports specific processes that are based on best-practice assumptions of the vendors. Therefore adjusting ERP-systems to changed market demands is hard, since they are missing a business semantic base. Often changed business needs can only be represented by drastic changes in the data structure or the code which can lead to inconsistencies.&lt;/p>
&lt;p>The REAlist project uses a model-driven approach to overcome the aforementioned problems with existing ERP-systems, and enhance their adaptability. Business needs can be represented in an easy and unambiguous way in the form of business models. REAlist uses the Resource-Event-Agent (REA) ontology as business modeling language, since it was initially proposed to support IT-system implementations and is related to data modeling. REA allows the specification of events that have happened or are happening in the near future, resources affected by the events, and agents participating in them. Furthermore policies and commitments can be defined, which are both important concepts for ERP-systems. The underlying database of the REAlist project (REA-DB) is based on REA. Its data structure is generic, meaning that changed business needs (defined with REA concepts) can be saved without changing it. Instead of using the classic class-diagram-like representation of REA, a domain specific language (REA-DSL) is used to simplify the creation of REA business models.&lt;/p>
&lt;p>The aim of this thesis is to undertake the first steps of the REAlist project and create a mapping from REA-DSL business models to the generic REA-DB. Furthermore user interfaces are (semi-)automatically generated based on the saved models during runtime to reduce the effort that is needed during the customization tasks in existing ERP-systems.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>Download the
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/G%c3%bcrth_paper.pdf" target="_blank" rel="noopener">paper&lt;/a> and
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/G%c3%bcrth_poster.pdf" target="_blank" rel="noopener">poster&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>Design and Conception of an ERP System for SMEs</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/design-and-conception-of-an-erp-system-for-smes/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:31 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/design-and-conception-of-an-erp-system-for-smes/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in May 2012.&lt;/p>
&lt;p>In today’s business world, enterprise resource planning (ERP) systems are essential for larger enterprises to conduct their business. ERP solutions fulfill several tasks in companies, including the management of resources, sales, warehouse, employees, and accounting. Since even small and medium enterprises (SMEs) can gain profits using them, ERP solutions especially for those are developed. The main difference between them is the reduced complexity of ERP software for SMEs. Since about 98% of all Austrian companies have less than 50 employees, the market for appropriate ERP systems is large. Those statistics also apply to the entire European Union. Many SMEs do not work with an ERP system yet, but instead use Microsoft Excel and send business documents via email.&lt;/p>
&lt;p>Another reason for a basic ERP system is that e-Invoicing is becoming more and more essential for SMEs. Larger enterprises are already using e-Invoicing for many years, but smaller enterprises lack the technical requirements. Most electronic data interchange (EDI) standards are too complex and the software is too expensive. Therefore a cheap and easy to use approach for SMEs to exchange business documents is desirable. The Vienna University of Technology project „E-business Registry Permitting Enterprise Liaisons“ (ERPEL) fulfills those requirements. The main purpose of ERPEL is both to enable business clients to search for companies and their products and services and to facilitate the transmission of documents (like invoices, offers, quotes,…) between different ERP systems. In order to motivate even small companies without any ERP system in use to partake, a basic ERP system is needed. A self-made solution is built especially including messaging, instead of adopting an existing open source ERP system.&lt;/p>
&lt;p>Hence, if a new ERP solution for SMEs should be developed, it is beneficial to use and analyze best practices. Those are figured out by comparing existing ERP systems for SMEs. Messaging functionalities (exchange of business documents) are the key to success. Therefore they should be considered in the whole design process.&lt;/p>
&lt;p>All basic features are described shortly, together with the way they are implemented in different ERP solutions. The focus lies on sale and warehouse management functionalities, due to the requirements of the research project ERPEL. Other features are examined as well, but not in detail. The final artifacts are among other things wireframes, showing the functional requirements for a basic ERP system. The goal is to design a widespread ERP adoption for SMEs, supporting seamless communication between different enterprises.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>Automatisiertes White-box Testen von Regel-basierten Modelltransformationen</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/automatisiertes-white-box-testen-von-regel-basierten-modelltransformationen/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:30 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/automatisiertes-white-box-testen-von-regel-basierten-modelltransformationen/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in September 2013.&lt;/p>
&lt;p>Seit mehreren Jahren ist die modellgetriebene Softwareentwicklung (englisch: Model Driven Engineering (MDE) beziehungsweise Model Driven Software Development (MDSD)) auf dem Vormarsch und Softwaremodelle werden nicht mehr nur für Entwurfszwecke genutzt, sondern sind ein Hauptelement im Software Engineering Prozess geworden. Modellierungssprachen wurden entwickelt um Modelle darzustellen, die eine Basis für die weitere Entwicklung bilden. Die bekannteste Modellierungssprache ist Unified Modeling Language (UML), ein Standard der Object Management Group (OMG). In diesem Zusammenhang stehen auch Ecore Metamodelle, welche der Hauptbestandteil von Eclipse Modeling Framework (EMF) sind und als vereinfachte UML Klassendiagramme gesehen werden können. Neben den Modellierungssprachen spielen in der modellgetriebenen Softwareentwicklung auch Modelltransformationen eine entscheidende Rolle. Das Ziel einer Modelltransformation ist ein bestimmtes Quellmodell in ein gewünschtes Zielmodell zu transformieren. Eine der bekanntesten regelbasierten Modelltransformationssprachen ist die Atlas Transformation Language (ATL). Oftmals schlagen Transformationen fehl und die Fehlererkennung ist mühsam und langwierig, da diese in der Transformation selbst oder in den Metamodellen liegen können. Ziel dieser Arbeit ist es einen automatisierten Ablauf zu finden, der regelbasierte Transformationen testen kann. Dabei soll ein Tool in Java entwickelt werden, welches auf der Metamodellierungssprache Ecore und regelbasierten Modelltransformationen in ATL aufbaut. Hierbei beschäftigt sich die Diplomarbeit mit mehreren Fragen. Ist es möglich einen White Box Test Ansatz für ATL Transformationen zu finden? Wie können Modelle(Testinstanzen) aus einem Metamodell automatisch generiert werden? Wie hoch ist die Fehlererkennungsrate? Welche Art von Fehlern können bei den Transformationen festgestellt werden? In dieser Arbeit werden zuerst die nötigen Grundlagen wie zum Beispiel Answer Set Programming (ASP) und Testen im Allgemeinen erläutert. Anschließend wird auf die konkrete Implementierung eines möglichen Ansatzes eingegangen. Abschließend wird die Evaluierung des entwickelten Tools anhand der vorhandenen Übungsaufgaben zum Thema Modelltransformationen aus der Lehrveranstaltung “Model Engineering” der Technischen Universität Wien der Jahre 2008 bis 2012 präsentiert und ein Ausblick für weitere Möglichkeiten gegeben.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>Formalization of the Operation Recorder based on Graph Transformation Theory</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/formalization-of-the-operation-recorder-based-on-graph-transformation-theory/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:30 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/formalization-of-the-operation-recorder-based-on-graph-transformation-theory/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in April 2011.&lt;/p>
&lt;p>Software engineering has come a long way in its short history. With the recent advent of modeldriven development, which places models at the center of all development efforts, some of the existing deficiencies of traditional, code-centric software development approaches have been addressed. However, at the same time new problems arose, which require, for example, techniques to describe, control and verify the evolution of models. Drawing from past experiences and findings in the field of code-centric software evolution is only partly feasible due to the inherent graph-based nature of models, which renders the adoption and porting of previously developed solutions for text-based software development impractical.&lt;/p>
&lt;p>The graph-based nature of models suggests the application of graph transformation-theoretic concepts to models, in order to formally describe their manipulation by means of graph-rewriting rules. Though the concepts and techniques provided by the theory of graph transformation may seem intuitive, the specification of accurate rewriting rules is a non-trivial and time-consuming task, which requires adequate tool support and thorough knowledge of the underlying theory. Unfortunately, due to the heterogeneity of the employed approaches, a tool’s capability to specify graph rewriting rules and the degree of assistance offered for this task is hard to determine without prior investigation. Thus, a survey of existing tools was conducted, which revealed the Operation Recorder as a suitable tooling environment. In contrast to all other surveyed tools, it offers a by-demonstration environment, which allows to showcase the intended transformation instead of requiring its manual construction by means of dedicated transformation languages.&lt;/p>
&lt;p>The Operation Recorder, however, lacks a concise, formal basis which prevents the verification of its ransformations. Therefore, a framework to describe attributed graphs with inheritance, composition and multiplicities is presented with the aim to embed the Operation Recorder into this framework. For this purpose, a conceptual alignment is pursued which demonstrates the equivalence and interchangeability of the concepts provided by the Operation Recorder and those provided by the theory of graph transformation.&lt;/p>
&lt;p>Abstract and paper may be found in our &lt;a class="external" href="http://publik.tuwien.ac.at/showentry.php?ID=196648&amp;amp;lang=2">publication database&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>Download the
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Gabmeyer_poster.pdf" target="_blank" rel="noopener">poster&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>Refactoring Support for ATL-based Model Transformations</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/refactoring-support-for-atl-based-model-transformations/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:30 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/refactoring-support-for-atl-based-model-transformations/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in February 2012.&lt;/p>
&lt;p>Abstract and paper may be found in our &lt;a class="external" href="http://publik.tuwien.ac.at/showentry.php?ID=207245&amp;amp;lang=2">publication database&lt;/a>.&lt;/p></description></item><item><title>Code Generation with fUML</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/code-generation-with-fuml/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:29 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/code-generation-with-fuml/</guid><description/></item><item><title>Web-Transaktionen: Erweiterung der WS-BusinessActivity-Spezifikation um WS-BusinessActivity–Initiator und Implementierung der beiden Protokolle im Open Source-Projekt Apache Kandula</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/web-transaktionen-erweiterung-der-ws-businessactivity-spezifikation-um-ws-businessactivity-initiator-und-implementierung-der-beiden-protokolle-im-open-source-projekt-apache-kandula/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:29 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/web-transaktionen-erweiterung-der-ws-businessactivity-spezifikation-um-ws-businessactivity-initiator-und-implementierung-der-beiden-protokolle-im-open-source-projekt-apache-kandula/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in April 2007.&lt;/p>
&lt;p>Derzeit ist der Trend bemerkbar, dass Unternehmen ihre Geschäftsprozesse in IT-Systemen abbilden und ihre internen Abläufe mit Hilfe von Geschäftsprozess-Engines koordinieren und teilweise automatisieren. Bisher waren Automatismen auf Berechnungen mit bereits vorhandenen Daten beschränkt oder auf aufwändig und individuell angepassten Schnittstellen zu anderen Systemen angewiesen.&lt;/p>
&lt;p>Web Services ermöglichen die einfache, weltweite Vernetzung von Computerprogrammen über das Internet und damit auch die Einbindung von Diensten, die Geschäfspartner betreiben. Um über diese Schnittstellen auch tatsächliches „business“ betreiben zu können, ist es erforderlich dass die beteiligten Computerprogramme Protokolle verwenden, die eine einheitliche Sicht beider Geschäftspartner auf die gemeinsamen Aktivitäten sicherstellen. In der vorliegenden Arbeit wird die WS-Transaction–Protokollfamilie analysiert und eine Implementierung des WS-BusinessActivity (WS-BA)–Protokolls vorgestellt. Diese umfasst sowohl einen Coordinator für WS-BA–Transaktionen als auch Client-Bibliotheken für das Benutzen des Koordinators und zum Entwickeln WS-BA–fähiger Web Services. Die Einsatzfähigkeit des implementierten WS-BA–Protokolls wird im Rahmen einer Demoapplikation gezeigt.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>Download the
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Erven_Hicker_paper.pdf" target="_blank" rel="noopener">paper&lt;/a> and
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Erven_Hicker_poster.pdf" target="_blank" rel="noopener">poster&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>From Modeling Languages to Query Languages: A Generative Approach</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/from-modeling-languages-to-query-languages-a-generative-approach/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:28 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/from-modeling-languages-to-query-languages-a-generative-approach/</guid><description>&lt;p>Domain experts often use Domain Specific Languages (DSL) for creating their models. They prefer DSLs over General Purpose Languages (GPL) for the following reasons.&lt;br>
Firstly, DSLs are computer languages that are designed to be only used in a particular area of application and to meet as many needs of domain experts of this area as possible.&lt;br>
In contrast, GPLs are meant to be used in various domains and are therefore not tailored towards particular areas of application. Hence, domain experts can be confronted with modelling problems that are easily solvable by the means of DSLs but hardly via GPLs.&lt;br>
Secondly, domain experts may lack IT-training and can therefore be overwhelmed by the task of learning a particular GPL. They will use a DSL instead, which can be much easier to learn and to apply in the particular modelling domain.&lt;br>
Despite of the benefits, the use of a DSL can also lead to some difficulties. Domain Experts need to query their models for all sorts of data.&lt;br>
In order to query a model that was designed in a DSL one needs to use a more general query language, which is not perfectly suited to the considered domain and may not be capable to express everything that is necessary.&lt;br>
The possibility to have a query language that is already based on the characteristics of the corresponding DSL-model and does not require excessive training of their modellers would be of great use.&lt;br>
The aim of this work is to provide a DSL-based query engine, more precisely an EMF-based tool for querying models that are designed in the DSL AutomationML.&lt;br>
A transformation engine will be developed, which will handle the generation of the query language’s meta-model based on AutomationML’s meta-model.&lt;br>
Afterwards an engine based on VIATRA will be developed to process the queries that were designed in the generated query language.&lt;br>
The resulting query engine will be evaluated in terms of efficiency (average query-length,intuitiveness,execution time,…) and effectiveness (amount of supported functions).&lt;/p></description></item><item><title>Hot Code Reload for QML Applications</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/hot-code-reload-for-qml-applications/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:28 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/hot-code-reload-for-qml-applications/</guid><description/></item><item><title>Java Transformation Library (jTL)</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/java-transformation-library-jtl/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:28 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/java-transformation-library-jtl/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in October 2014.&lt;/p>
&lt;p>Transformation is an important field of software migration and modernization. Although transformation is the purest form of migration, because the conversion takes place in a 1:1 form, there are also some strong arguments why a transformation could face a lot of difficulties and challenges. The superior problem is that a transformation, regardless of whether code, model or data has to be transformed, is only as good as the tool and the underlying transformation library is. So there are many challenges to overcome, like the deep understanding of the source and target technology, the mostly very complex task of the mapping between them, as well as the financial effort. This master thesis focuses on the architecture and techniques of a source code transformation with Java. Based on an simple transformation Library called SiTra and an already existing PL/1/Cobol to Java Transformer, improvement especially by adding new Java 8 features and adaption to the architecture, should lead to a better performance of the transformation and a better readability and maintainability of transformation code. The findings should result in a library called Java Transformation Library (jTL).&lt;/p>
&lt;p>To test and demonstrate parts of the jTL, a transformation of PL/I source code to Java source code should serve as examples. There is also a special interest in transforming legacy code to state-of-the-art programming language, since the challenge of migrating over decades growing legacy software application is a well-known problem since many years in industry. A well-designed transformation can be the answer to this problem or at least can act as a main element of source code migration.&lt;/p>
&lt;p>Abstract and paper may be found in our &lt;a class="external" href="http://publik.tuwien.ac.at/showentry.php?ID=247865&amp;amp;lang=2">publication database&lt;/a>.&lt;/p></description></item><item><title>Implementation of a semantic app on a mobile device</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/implementation-of-a-semantic-app-on-a-mobile-device/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:27 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/implementation-of-a-semantic-app-on-a-mobile-device/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in April 2016.&lt;/p>
&lt;p>The aim of this work is to implement a prototype of an android app in domain of food, which al- lows the user to take a photo of the restaurant menu he/she is interested in, which textual content is translated from the original language into the language of the user. This result will be returned embedded in original photo as a display output. For this purpose there are already available the core technologies Optical Character Recognition (OCR) and Machine Translation (MT). Their integration in the mobile sector would be a new developing domain within which there are not so many apps on the market.&lt;/p>
&lt;p>The bridge to the semantic technologies will be the second part of the work, coming out to the part while receiving extracted text. The text will be not only translated, but also semantically enriched by the information and pictures, so that a user can find out more about the content text. Another type of information the user gets, is the nutrition description of the food and their category in sense of vegetarian, vegan, etc.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>Supporting Metamodel and Model Extensions in RubyTL</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/supporting-metamodel-and-model-extensions-in-rubytl/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:27 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/supporting-metamodel-and-model-extensions-in-rubytl/</guid><description/></item><item><title>An Interactive Modeling Editor for QVT Relations</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/an-interactive-modeling-editor-for-qvt-relations/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:26 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/an-interactive-modeling-editor-for-qvt-relations/</guid><description/></item><item><title>Codegeneration with Ruby on Rails – Bridging the gap between Design and Implementation</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/codegeneration-with-ruby-on-rails-bridging-the-gap-between-design-and-implementation/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:26 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/codegeneration-with-ruby-on-rails-bridging-the-gap-between-design-and-implementation/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in October 2006.&lt;/p>
&lt;p>Durch die Veränderung des World Wide Web von einem statischen Informationsmedium hin zu einem dynamischen Anwendungsmedium ist der Bedarf an Webanwendungen, die für die Bereitstellung von Diensten über das Web verantwortlich sind, so hoch wie nie. Es haben sich bereits sehr viele Technologien etabliert, mit Hilfe derer es möglich ist, Webanwendungen zu entwickeln. Die Anforderungen an solche Webanwendungen sind sehr vielfältig und mit einer oft kürzeren Entwicklungszeit, die für die Erzeugung der Anwendung zur Verfügung steht, geht eine meist höhere Komplexität der benötigten Funktionalität einher.&lt;/p>
&lt;p>Um es den Entwicklern zu ermöglichen, sich mit dem eigentlichen Problem auseinander zu setzen und nicht für jede Webanwendung das Rad neu erfinden zu müssen, werden für die verschiedenen Technologien Frameworks geschaffen, die den Programmierer mit Hilfe integrierter Funktionalitäten bei der Implementierung unterstützen sollen.&lt;/p>
&lt;p>Eines dieser Frameworks, das sich erst seit kurzer Zeit im Web etabliert, ist Ruby on Rails. Es bietet Funktionalitäten, die es dem Entwickler ermöglichen rasch einen ersten, funktionstüchtigen Prototyp einer Webanwendung zu generieren, mit Hilfe dessen sofort Feedback vom Benutzer eingeholt werden kann. Wie es bei vielen Anwendungen im Web der Fall ist, basieren auch die Applikationen, die mit Ruby on Rails erstellt werden auf einem relationalen Datenbanksystem. Der Prototyp, der mit Hilfe eines in Rails integrierten Codegenerators erzeugt wird, bietet jedoch nur eingeschränkte Funktionalität und es wäre wünschenswert einerseits diese zu erweitern und andererseits die Anwendung ausgehend von einem Modell, das die Datenbank beschreibt, generieren zu können.&lt;/p>
&lt;p>Diese Arbeit versucht in einem ersten Schritt den von Ruby on Rails bereitgestellten Scaffold-Generator so zu erweitern, dass der Prototyp auch Validierungsfunktionalität beherrscht. Dies geschieht mit Hilfe zweier zusätzlicher Datenbanktabellen, die Regeln für die Validierung bereitstellen sollen. Weiters soll die Abbildung von Beziehungen zwischen Datenbanktabellen automatisch in die Modellklassen der Webanwendung eingebunden werden.&lt;/p>
&lt;p>Im zweiten Schritt wird ein grafischer Editor erstellt, der für die Erstellung von logischen Datenbankmodellen herangezogen werden kann.&lt;/p>
&lt;p>Schließlich soll am Ende ein Framework entstehen, das zuerst zur Modellierung von ER-Diagrammen dient, danach aus dem Modell über einen Zwischenschritt der Codegeneration die Struktur der Datenbank erstellt und zum Abschluss mit Hilfe des erweiterten Ruby-Generators den Prototyp einer datenintensiven Webanwendung erstellt. Aufgrund der Kombination von Modellierung und dem Einsatz von Ruby on Rails wird dieses Framework Models on Rails genannt.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>Download the
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Dick_paper.pdf" target="_blank" rel="noopener">paper&lt;/a> and
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Dick_poster.pdf" target="_blank" rel="noopener">poster&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>Development of a Web Application for the Worldwide Management of Fire Trucks CAN-Data</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/development-of-a-web-application-for-the-worldwide-management-of-fire-trucks-can-data/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:25 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/development-of-a-web-application-for-the-worldwide-management-of-fire-trucks-can-data/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in October 2009.&lt;/p>
&lt;p>In a technologically improving world the effective execution of business processes and workflows requires a lot of knowledge and information. As a consequence a sustainable knowledge management and sophisticated tool support are extremely important for every successfully operating company. Within an extremely wide range of tools, Web applications gain more and more importance to meet the constantly increasing requirements. Outstanding benefits are worldwide accessibility and interoperability on a very large scale. Moreover, in many cases no installation on single clients is needed, updates can be provided easily, and centralized data management on the server-side avoids costly synchronizations. These factors lead to reduced costs for the information infrastructure and support the employees to do their work. For example, a constructor of firefighting cars can query the headquarters database on the other side of the world to find out which CAN data (Controller–area network) is needed to configure a specific vehicle.&lt;/p>
&lt;p>Building such solutions is not a trivial task and therefore disciplines like Web Engineering and Internet Computing emerged. Furthermore, developers can choose from a wide range of technologies to realize their solutions. Handling these technologies leads to successful development of Web Applications.&lt;/p>
&lt;p>This master’s thesis describes in detail the solution for a specific problem in the industry, namely a Web application called CORA to manage the CAN-Data for Rosenbauer International AG. According to the company’s it-infrastructure MSSQL Server, IIS, and ASP.NET had been chosen as core technologies. On one hand the .NET framework provides the possibility to develop applications in a rather short time, also known as Rapid Application Development (RAD). On the other hand many RAD-techniques are not applicable on large enterprise solutions where the complexity has to be broken down to several layers. This work presents approaches, patterns and techniques for each layer.&lt;/p>
&lt;p>The Data Access Layer is responsible for retrieving data and uses Linq to SQL as object relational mapper. In addition the possibilities of model driven development to create the fundamental data manipulation objects will be evaluated. The Business Layer handles the communication between the Data Access Layer and the Presentation Layer and adds business functionality. Finally, the Presentation Layer presents the data in an appropriate format and handles the user interaction.&lt;/p>
&lt;p>Furthermore, the database schema of the sample application has been constantly renewed and improved to cover additional requirements like multiple CAN bus systems, multilingualism, user administration, and a history of important entities. Therefore, schema evolution and data migration has played an additional important role in this thesis.&lt;/p>
&lt;p>All these aspects have been elaborated theoretically and explained practically with the help of CORA. Consequently, this thesis provides a method in state of the art web application development for small business projects.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>Download the
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Bruckmayer_papers.pdf" target="_blank" rel="noopener">paper&lt;/a> and
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Bruckmayer_poster.pdf" target="_blank" rel="noopener">poster&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>Integrating fUML in Enterprise Architect</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/integrating-fuml-in-enterprise-architect/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:25 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/integrating-fuml-in-enterprise-architect/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in April 2015.&lt;/p>
&lt;p>The foundational UML standard (fUML) specifies precise execution semantics for a subset of the Unified Modeling Language (UML). The main purpose of this standard is to make models containing the detailed elements interpretable and executable. This enables additional use cases for the models, such as visualization of the execution of behavior models, or automatic validation.&lt;/p>
&lt;p>However, the fUML standard does not have a significant market penetration in commercial UML simulation tools yet. These tools still rely on proprietary and mostly incompatible solutions, leading to migration and compatibility problems.&lt;/p>
&lt;p>The main question that is dealt with in this master’s thesis is therefore: Can the proprietary solution of such a commercial UML simulation tool be replaced with the definitions and technologies proposed in the fUML standard? And, if so, which changes does this adaptation bring?&lt;/p>
&lt;p>This master’s thesis focuses on the commercial UML tool Enterprise Architect [http://www.sparxsystems.com/products/ea/index.html], and the simulation engine provided by the plugin AMUSE [http://www.lieberlieber.com/amuse/] – a proprietary UML simulation tool based on code generation. For the purpose of this thesis, AMUSE’s execution engine is modified to execute fUML standard-compliant models using the execution engine specified in the fUML standard instead of using its own, proprietary engine.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>State of the Art in Enterprise Web Application Development</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/state-of-the-art-in-enterprise-web-application-development/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:25 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/state-of-the-art-in-enterprise-web-application-development/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in June 2006.&lt;/p>
&lt;p>The software industry is a very dynamic market that forces software companies to react as fast as possible and to adjust their software products to the actual market requirements. To enable this, one of the most important factors of software development is the underlying architecture of the software and component reuse.&lt;/p>
&lt;p>An enterprise application is very valuable for the enterprise. Enterprise applications usually involve persistent data and many people access data concurrently. There is also a rich set of graphical user interfaces to offer the users a convenient way to do their work. In addition, it is also necessary to intergrate other enterprise applications scattered around the enterprise.&lt;/p>
&lt;p>With the rise of object-oriented thinking, frameworks became more popular and sprout out than never before. A framework is an approach of software reuse and enables developers to establish the software on an abstract layer. On the web there are a lot of frameworks for web development. Current frameworks include Java Server Faces, Struts, Spring, Hibernate, Cocoon, OpenLaszlo, JBPM, Maven and many others. Software developers recognize that due to the use of such frameworks most of the code in an application becomes declarative which enables software companies to react fast to new requirements in their software product.&lt;/p>
&lt;p>To develop successfull framework-based applications, developers should know what frameworks are and how to deal with them. This is an important part, because the use of frameworks influences the underlying architecture of the application. It depends on the requirements of an application, which set of frameworks will be used. Hence you take a different set of frameworks for a server side application than for a rich internet application (RIA).&lt;/p>
&lt;p>This diploma thesis gives an introduction to the world of frameworks related to enterprise web application development and how to use and combine them. Therefore, a couple of frameworks will be evaluated by studying their capabilities, each one pursuing different goals.&lt;/p>
&lt;p>The diploma thesis is attended by a practical example which demonstrates the employment of the frameworks in an enterprise application, and explores their compatibility and practical usability. This practical example uses a set of frameworks to make the software components maintainable, re-useable, exensible, and configurable through declarative programming.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>Download the
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Demolsky_papers.pdf" target="_blank" rel="noopener">paper&lt;/a> and
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Demolsky_posters.pdf" target="_blank" rel="noopener">poster&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>Towards an Understanding of the practical use of UML</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/towards-an-understanding-of-the-practical-use-of-uml/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:24 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/towards-an-understanding-of-the-practical-use-of-uml/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in November 2013.&lt;/p>
&lt;p>Abstract and paper may be found in our &lt;a class="external" href="http://publik.tuwien.ac.at/showentry.php?ID=223100&amp;amp;lang=2">publication database&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>Download the
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Bohn_poster.pdf" target="_blank" rel="noopener">poster&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>Ubiquitäre Web-Anwendungen - Realisierung von Adaptierung mit Hilfe aspektorientierter Programmierung</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/ubiquitre-web-anwendungen-realisierung-von-adaptierung-mit-hilfe-aspektorientierter-programmierung/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:24 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/ubiquitre-web-anwendungen-realisierung-von-adaptierung-mit-hilfe-aspektorientierter-programmierung/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in October 2006.&lt;/p>
&lt;p>Ubiquitäre Web-Anwendungen haben das anytime/anywhere/anymedia Paradigma zugrunde liegen, und sollen dem Anwender, egal wann, wo und mit welchem Gerät er diese nutzt, einen individuell abgestimmten und auf die Rahmenbedingungen des Benutzers angepassten Inhalt bieten.&lt;/p>
&lt;p>Im Rahmen einer Kooperation von drei Magisterarbeiten [Brosch, Mayer, Weissensteiner] wurde ein ubiquitäres Tourismusinformationssystem entwickelt. Das Ziel dieses umfangreichen Projekts war die Konzeption, Modellierung und Implementierung einer Web-Anwendung mit Customizationunterstützung, dh. einer Web-Anwendungen die aufgrund mehrerer Kontextfaktoren wie Benutzer, Zeit, Ort, Gerät, etc., mit der Adaptierung ihrer Dienste reagiert. Die Implementierung der Customizationfunktionalität ist allerdings komplex, da sie an vielen Stellen der Web-Anwendung Berücksichtigung finden muss und sich quer durch den Code des Systems zieht. Separation of Concerns ist daher im Sinne der Wartbarkeit, Erweiterbarkeit, Änderbarkeit, etc. eines Systems anzustreben.&lt;/p>
&lt;p>Der Fokus dieser Arbeit liegt auf Aspektorientierung in der Entwicklung von ubiquitären Web-Anwendungen. Die aspektorientierte Programmierung unterstützt die Modularisierung von so genannten Crosscutting Concerns mit Hilfe eines neuen Konzepts, dem Aspekt. Diese Crosscutting Concerns lassen sich mit herkömmlichen Modularisierungsmethoden, die beispielsweise die objektorientierte Programmierung bietet, nicht kapseln, sondern sind über viele Komponenten eines Programms hinweg verteilt. Typische Beispiele für Crosscutting Concerns sind so genannte System-level Concerns wie Logging, Authentifizierung und Fehlerbehandlung. Die Kernfunktionalität eines Systems, so genannte Core Concerns, lassen sich üblicherweise in Klassen der Geschäftslogik kapseln, nicht so die Customizationfunktionalität. Daher demonstrieren wir anhand eines ubiquitären Tourismusinformationssystems den Nutzen und Beitrag von Aspektorientierung zur Behandlung von Separation of Concerns im Allemeinen und insbesondere für die Trennung des Customization Concerns.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>Download the
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Brosch_paper.pdf" target="_blank" rel="noopener">paper&lt;/a> and
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Brosch_poster.pdf" target="_blank" rel="noopener">poster&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>Advanced Model Decoration with EMF Profiles</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/advanced-model-decoration-with-emf-profiles/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:23 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/advanced-model-decoration-with-emf-profiles/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in February 2015.&lt;/p>
&lt;p>EMF Profiles is an adaptation of the well-known UML profile concept to DSMLs. Profiles have been a key enabler for the success of UML by providing a lightweight language-inherent extension mechanism which is expressive enough to cover an important subset of adaptation scenarios. Thus, we believe a similar concept for DSMLs provides an easier extension mechanism that has been so far neglected by current metamodeling tools.&lt;/p>
&lt;p>With EMF Profiles, users can apply profiles within graphical modeling editors that are created in GMF. Applied stereotypes are visualized using icons that are attached to shapes that represent the model elements to which stereotypes are applied. However, in many scenarios, visualization methods going beyond simple icons are helpful for locating and grasping the applied stereotypes and to allow for more domain-specific decorations according to the domain of the applied profile. For instance, a specific background color or a dedicated shape reflects the meaning of a stereotype application more adequately than a simple icon.&lt;/p>
&lt;p>This thesis aims at providing decoration methods for applied stereotype in EMF Profiles going beyond simple icons. Therefore, we investigate the decoration facilities in GMF and Graphiti and extend the profile definition language to allow users to define specific decorations for stereotypes. Once a specific decoration is defined, applications of these stereotypes are visualized using the defined decorations in any GMF-based and Graphiti-based modeling editor. The results and benefits of the extensions developed in this thesis are evaluated in the context of a case study. In particular, we will assess how the runtime information of executable models can be visualized appropriately and dynamically updated during the execution with EMF Profiles.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>Agile Software Performance Engineering</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/agile-software-performance-engineering/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:23 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/agile-software-performance-engineering/</guid><description>&lt;p>Performance is an important non-functional requirement and a key-characteristic of software systems. Software performance engineering (SPE), alongside a software engineering process, covers any activity related to performance management of software systems and highlights the importance of engineering principles instead of ad-hoc try and error approaches. However, SPE is split into two main areas: The model-based- and the measurement-based approach. With the rise of agile software development methodologies in the last decade, the importance of continuous delivery and thus the early provisioning of operations resources increased. Given the new possibilities that these concepts together with DevOps and Cloud solutions offer, it appears practically usable to combine the model-based approach with the measurement-based approach. The combination of these two approaches in SPE is the research interest of this thesis.&lt;/p>
&lt;p>Abstract and paper may be found in our
&lt;a href="https://publik.tuwien.ac.at/showentry.php?ID=258053&amp;amp;amp;lang=1&amp;amp;amp;head=%3Clink&amp;#43;rel%3D%22stylesheet%22&amp;#43;type%3D%22text%2Fcss%22&amp;#43;href%3D%22https%3A%2F%2Fpublik.tuwien.ac.at%2Fpubdat.css%22%3E%3C%2Fhead%3E%3Cbody%3E" target="_blank" rel="noopener">publication database&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>Towards Software Model Checking in the Context of Model–Driven Engineering</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/towards-software-model-checking-in-the-context-of-model-driven-engineering/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:23 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/towards-software-model-checking-in-the-context-of-model-driven-engineering/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in March 2014.&lt;/p>
&lt;p>The aim of this master thesis is to reduce the conceptual gap between software modeling and model checking. While model checking is successfully applied for hardware verification, it is not widespreadly used in model–driven engineering (MDE). Thus, we tried to reduce this gap by combining modeling and model checking concepts.&lt;/p>
&lt;p>This thesis first describes the history and basic idea of both MDE and model checking with a focus on the technologies used in this thesis. Before presenting our new approach, existing solutions are compared. Most approaches propose to extend the Object Constraint Language (OCL) by temporal aspects. This allows to describe the behavior of a software system additionally to various properties of static models. However, one of the main missing features in general seems to be a user–friendly representation of the verification result helpful for debugging. Often, the technical spaces are changed.&lt;/p>
&lt;p>With our solution we provide (i) a temporal OCL extension based on the Computational Tree Logic (CTL) and (ii) an OCL extension that introduces path selectors to extract interesting system configurations from the state space. Both OCL extensions were formally defined and implemented. We describe systems in terms of state spaces consisting of EMOF–model states and state transitions containing a mapping between model elements of different states. The system behavior is specified using an initial Ecore model and graph transformations based on the Henshin tool2. The approach, however, is designed to be flexible enough to allow an easy integration of any kind of behavior specification as long as a suitable state space can be derived thereof. Our model checking framework is developed with a focus on delivering not only the results, but also making the system behavior leading to the result comprehensible by providing a suitable tool including a web interface.&lt;/p>
&lt;p>The implementation was evaluated in terms of performance to find out the maximum evaluable model size and query complexity. Further, a qualitative user study was conducted for evaluating the CTL extension and the tool. The results of this study indicate that both the CTL–based extension of OCL as well as the tool are a promising first step to integrate model checking in the MDE life cycle.&lt;/p>
&lt;p>Abstract and paper may be found in our &lt;a class="external" href="http://publik.tuwien.ac.at/showentry.php?ID=227939&amp;amp;lang=2">publication database&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>Download the
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Bill_poster.pdf" target="_blank" rel="noopener">poster&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>On the Usability of Triple Graph Grammars for the Transformation Business Process Models - An Evaluation based on FUJABA</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/on-the-usability-of-triple-graph-grammars-for-the-transformation-business-process-models-an-evaluation-based-on-fujaba/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:22 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/on-the-usability-of-triple-graph-grammars-for-the-transformation-business-process-models-an-evaluation-based-on-fujaba/</guid><description>&lt;p>This work has been finished in January 2008.&lt;/p>
&lt;p>In recent years the need for business process model transformation has increased. The primary reason for this is the importance of business to business interopeability. A lot of research is done in this area Several transformation techniques exist in the field of MDA which is the model driven architecture as defined by Object Management Group (OMG).&lt;/p>
&lt;p>In Business Process Modeling many modeling languages such as BPMN, activity diagrams, Event-Driven Process Chains et cetera are used. There is also a certain diversity in transformation techniques such as ATL, QVT or Kermeta. Most model transformation approaches focus on software development, and less in business processes. Therefore some approaches may be more or less suitable for this task than others.&lt;/p>
&lt;p>In this master thesis, a transformation approach, namely Triple Graph Grammars will be inspected for its suitability in business process model transformation. Event-driven process chains and activity diagrams from UML 2.x are chosen as business process modeling languages because of the wide spread popularity of these languages. Fujaba will be used as transformation tool for its Triple Graph Grammar support and its extendibility.&lt;/p>
&lt;p>In the thesis the business process modeling languages event-driven process chains and activity diagrams are described. Furthermore, several example models for event-driven process chains and activity diagrams are defined. In the practical part the goal is to develop Fujaba plug-ins for those modeling languages, as well as to define the Triple Graph Grammars rules based on the new plug-ins. The example models will be needed to test if the Triple Graph Grammar rules are intend correctly.&lt;/p>
&lt;p>Fujaba is an open source project from the University of Paderborn. Its primary topic is to provide an extendable platform for UML, Story Driven Modeling and Graph Transformation platform with the ability to add plug-ins. In the master thesis this tool is used because of its mature Triple Graph Grammar support Another reason is its extensibility which is useful for creating custom plug-ins for event-driven process chains and activity diagrams.&lt;/p>
&lt;p>The plug-ins are developed with Java and rely on the meta models of Activity diagrams and Event-driven process chains. The prepared meta models are also used when defining the Triple Graph Grammar rules as initial point. The meta models and the transformation are focused on control flow of business processes, because of its central importance in business process modeling. Organizational flow is also included as a secondary view.&lt;/p>
&lt;p>In order to make a statement on how suitable the described approach is, a list of criteria is defined. Based on this criteria business process model transformation with triple graph grammars will be evaluated.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>Download the
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Altan_papers.pdf" target="_blank" rel="noopener">paper&lt;/a> and
&lt;a href="https://www.big.tuwien.ac.at/app/uploads/2016/10/Altan_poster.pdf" target="_blank" rel="noopener">poster&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>Visualizing Domain-Specific Languages Utilizing JavaFX</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/visualizing-domain-specific-languages-utilizing-javafx/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:22 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/visualizing-domain-specific-languages-utilizing-javafx/</guid><description/></item><item><title>Model-Driven Web-HMI Generation</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/model-driven-web-hmi-generation/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:21 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/model-driven-web-hmi-generation/</guid><description>&lt;p>In the field of industrial software development, the processes that are implemented are becoming increasingly complex, however these should remain easily modifiable and maintainable. In order to meet these requirements, these processes tend to rely on Model-Driven-Software development. With growing industrial digitization (Industry 4.0), interfaces between people and network plants are gaining substantial importance. Much is demanded of these HMIs such as intuitivity, ease of use, simplicity and at the same time providing a wealth of information at the right moment to users and allowing fast interaction with other interfaces. Typically, the development of Model-Driven software and development of associated Human-Machine-Interface (HMI) are separated from one another. The HMIs are either developed manually, domain-specific for the application and the underlying model or SCADA/HMI tools are used to generate these HMIs. Although many elements of the model and HMI go hand in hand and much of the model is mapped directly in the HMI, these are developed separately. These circumstances lead to a more complex development and require longer planning phases and therefore increase the costs. In the course on this thesis, a tool supported research will be conducted to provide a basis to easily generate HMIs for any model. AutomationML will be used as an example for demonstration purposes. The aim is to reduce the additional development effort and cost, resulting from the domain-specific separated development of the HMIs.&lt;/p></description></item><item><title>Using Model-based Testing Approaches for Creating Behaviour-driven Tests in the Context of VoIP Software</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/using-model-based-testing-approaches-for-creating-behaviour-driven-tests-in-the-context-of-voip-software/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:21 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/using-model-based-testing-approaches-for-creating-behaviour-driven-tests-in-the-context-of-voip-software/</guid><description/></item><item><title>A Framework for Execution-based Model Profiling</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/a-framework-for-execution-based-model-profiling/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:20 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/a-framework-for-execution-based-model-profiling/</guid><description>&lt;p>In Model-Driven Engineering (MDE) models are used throughout the software development process in prescriptive ways. Such prescriptive models are important during the implementation phase of software and systems. In addition, there are descriptive models generated from runtime data offering valuable information in one of the later phases of a system’s life cycle. Unfortunately, descriptive models are only marginally explored in the field of MDE. Current MDE approaches mostly neglect the possibility to combine prescriptive and descriptive models in a unifying framework to link downstream and upstream information. To bridge this gap, we propose such a framework by loosely couple MDE approaches with process mining (PM) techniques. This framework enables us to support execution-based model profiling as continuous monitoring process over the entire life cycle of a system. In the course of this thesis, we provide an evaluation case study in order to demonstrate the feasibility and benefits of the introduced approach. For this purpose we implement a prototype of our framework, which registers logs from a running traffic light system. This system is modeled both, in a basic and extended object-oriented way. The prototype transforms the registered logs of systems into XES-format in order to apply established PM algorithms (e.g., inductive miner). Further, we evaluate different PM algorithms (e.g., α-algorithm, inductive miner) to determine the most efficient one for our approach.&lt;/p></description></item><item><title>Integration and Evaluation of Planning Solvers in Production Environments. Automated Generation of Production Plans in Model-Driven Manufactures.</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/integration-and-evaluation-of-planning-solvers-in-production-environments-automated-generation-of-production-plans-in-model-driven-manufactures/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:20 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/integration-and-evaluation-of-planning-solvers-in-production-environments-automated-generation-of-production-plans-in-model-driven-manufactures/</guid><description/></item><item><title>Data Model Harmonization in Official Statistics using SDMX</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/data-model-harmonization-in-official-statistics-using-sdmx/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:19 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/archive/data-model-harmonization-in-official-statistics-using-sdmx/</guid><description/></item><item><title>Towards a Graphical Language Server Protocol for Modeling Tools</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/towards-a-graphical-language-server-protocol-for-modeling-tools/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:19 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/towards-a-graphical-language-server-protocol-for-modeling-tools/</guid><description>&lt;p>The use of graphical concrete syntax is one of the most common approaches to express and visualize the concepts of a modeling language. With the help of specialized modeling tools developers are able to create and edit models based on their graphical representation. Traditional graphical modeling editors are powerful, heavy weight desktop applications that are strongly tailored towards a particular language and built on top of existing modeling frameworks like the Eclipse Modeling Framework (EMF). This causes major limitations in terms of re-usability and extensibility. It’s often not possible to develop a graphical language that is supported by multiple modeling tools without major modi cations and the anguage has to be integrated into each platform/tool separately. Another aspect that has to be considered is the rise of web technologies, and in particular cloud based concepts, that can be observed over the last couple of years. This trend causes a shift in Model-Driven Engineering resulting in an increased interest to migrate existing model editing tools to the web. The motivations driving this shift are twofold: increased usability through the usage of modern UI technology, such as TML5 and CSS, and simpli ed deploy ability via a browser. In addition, this enables new opportunities like cloud-based collaborative modeling tools but at the same time opens new challenges and potential problems. Web-based solutions require a decoupled architecture composed of dedicated client and server artifacts. However due to their monolithic nature current state of the art modeling tools are not suitable for distributed deployment. The development of full- edged graphical modeling tools is a challenging and complex task [15] so re-implementing them on a web-based technology stack is often not feasible. Instead a proper approach to develop and maintain modern web modeling tools whilst reusing well established modeling platforms has to be found.&lt;br>
These problems are not only limited to the context of graphical languages but are also applicable to other language development areas. Looking at textual programming languages similar issues have been concluded and led to the creation of&lt;br>
the Language Server Protocol (LSP). This eort eectively decouples textual language IDE development into a client-server architecture. The client is generic and language-agnostic which means an LSP client can (potentially) connect to&lt;br>
any number of language-speci c servers via standardized protocol. Following a similar path for graphical languages seems logical but it’s currently not clear how to properly achieve this. Technically LSP provides a powerful extension mechanism which would allow the implementation of a graphical language server protocol on top of LSP. In practice this approach has some major downsides and might even be insucient to cover all common use cases. In order&lt;br>
to use LSP each graphical language would have to conform to a textual language. Since not all potential graphical languages are or even can be derived from textual artifacts another solution might be preferable.&lt;br>
It also has to be considered that the concept of completely language-agnostic clients might not be applicable in this context. Graphical language clients need a lot additional information to properly identify model elements, render their&lt;br>
graphical representation and to be able to trigger model modi cations.&lt;/p></description></item><item><title>Web of Needs in an Environment of Heterogeneous ERP Systems</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/web-of-needs-in-an-environment-of-heterogeneous-erp-systems/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:19 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/web-of-needs-in-an-environment-of-heterogeneous-erp-systems/</guid><description/></item><item><title>Detection of inconsistencies between software models and executing software at runtime</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/detection-of-inconsistencies-between-software-models-and-executing-software-at-runtime/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:18 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/detection-of-inconsistencies-between-software-models-and-executing-software-at-runtime/</guid><description>&lt;p>Emerging technologies such as self-adaptive software, Internet of Things (IoT) and Distributed Systems (DS) as well as an increasing scalability of software systems complicate predicting whether a software system will behave as expected based on verification of its static properties or not. Additionally, software providers tend to reduce their release cycles due to increasing volatility of requirements in an agile software development environment. This makes extensive testing of software more and more difficult. Verification is usually based merely on automated tests that mostly neglect the runtime behavior of a system. This might lead to impactful problems in various areas. For instance, imagine driving an “autonomous car”. This car is connected to various external systems, or even other cars, that might determine decisions it takes while driving to defined locations. It is relevant for occupants whether the system behaves as expected. Or imagine living in a so-called “Smart Home”. It is important that the connected distributed devices in the system behave only as intended by the owner. In addition, this should be verifiable.&lt;br>
In my master thesis, I want to focus on creating a framework that automates the verification of runtime behavior of a software system. Therefore, it compares UML sequence diagrams created from runtime log traces with existing diagrams that represent the current state of requirements of the system. Additionally, I want to create generic methods for specific tasks in implementing such a framework (like loading models or classifying inconsistencies) that can be reused to facilitate further research in this area.&lt;/p></description></item><item><title>Development of a Graphical DSL for Manufacturing Environments. Empowering Domain Experts to Model Manufacturing Execution Systems.</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/development-of-a-graphical-dsl-for-manufacturing-environments-empowering-domain-experts-to-model-manufacturing-execution-systems/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:18 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/development-of-a-graphical-dsl-for-manufacturing-environments-empowering-domain-experts-to-model-manufacturing-execution-systems/</guid><description/></item><item><title>Towards debugging facilities for graphical modeling languages in web-based modeling tools</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/towards-debugging-facilities-for-graphical-modeling-languages-in-web-based-modeling-tools/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:17 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/towards-debugging-facilities-for-graphical-modeling-languages-in-web-based-modeling-tools/</guid><description/></item><item><title>Validation and Assessment of AutomationML Models</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/validation-and-assessment-of-automationml-models/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:17 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/validation-and-assessment-of-automationml-models/</guid><description>&lt;p>It has been recognized that during the construction of industrial pants, which involves various engineering disciplines, the used software tools are often heterogeneous without the possibility to transfer data to the next project phase. To address this problem Daimler initiated in cooperation with the universities of Magdeburg and Karlsruhe the development of the data-exchange language AutomationML (AML). AML is a standardized neutral, free to use, XML based data exchange format which uses Computer Aided Engineering eXchange (CAEX) as its top-level format. The usage of CAEX is further refined within AML. Due to the restrictions and extensions in the AML specification a valid standard CAEX structure is not necessarily a valid AML CAEX structure. Therefore, validity checks available for standard CAEX are not sufficient for AML CAEX structures. Beside validity to the formal definition of AML another vital aspect for model quality is the definition and assessment of modelling guidelines and software-metrics, which is already widely used in classical software development. Therefore the overall aim of this thesis is to create a validation and assessment framework for AML CAEX models. The framework on the one hand provides a formal way to validate AML CAEX models not only on the CAEX but also on the refined AML CAEX definitions. On the other hand the framework creates a possibility to assess a model based on modelling guidelines and model-metrics (e.g., naming conventions, maximal model depth, etc).&lt;/p></description></item><item><title>Managing Concurrent Heterogeneous Editing in Web-Based Modeling Tools</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/managing-concurrent-heterogeneous-editing-in-web-based-modeling-tools/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:16 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/managing-concurrent-heterogeneous-editing-in-web-based-modeling-tools/</guid><description>&lt;p>Graphical modeling languages are one of the most common approaches for model driven software engineering. Traditional graphic modeling tools like Eclipse Sirius are usually powerful monolithic desktop applications, yet built on top of rather outdated technologies, such as GEF3, GMF and SWT. As the overall trend in software engineering goes towards extensibility, portability and re-usability, it also led to big movement in model driven software engineering. There is high interest in a transition from monolithic modeling tools to web-based solutions. The usage of quickly evovling web technologies such as HTML5 promises to increase usability, accessibility, future-proofness and make use of distributed deployment options. With the implementation of the Graphical Language Server Protocol and the GLSP Framework a big step towards a modern web-based solution for web-based graphical modeling was already taken. The implemented GLSP framework is on the client-side based on the open source frameworks Eclipse Sprotty and creates with the extensible open source platform Theia a desktop-IDE-like client. By applying the architectural pattern of the Language Server Protocol it forms a client-server protocol framework for graphical modeling languages and, as a consequence, may provide the same exibility and decoupling of the modeling language implementation from the actual modeling tool platform.&lt;br>
The main purpose of graphical modeling editors lies in visual representations and different editing possibilities of the underlying model.&lt;/p></description></item><item><title>Model-based Systems Engineering with Piping &amp; Instrumentation Diagrams</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/model-based-systems-engineering-with-piping-instrumentation-diagrams/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:16 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/model-based-systems-engineering-with-piping-instrumentation-diagrams/</guid><description>&lt;p>Piping &amp;amp; Instrumentation Diagrams (P&amp;amp;ID) are derivations of process flow diagrams and are used to provide a schematic representation of plants with respect to the system description, system flow and control logic. The bulk of toolsets supporting process modeling for technical process plants developed from special purpose orientated needs in the industry. The key research topic of this thesis is to elaborate an approach to reuse or extend the concepts of well known general purpose modeling languages (SysML) in the field of software- and systems-engineering to provide a more sophisticated modeling method for P&amp;amp;IDs. The first aim and prerequisite for further research is to analyze the key concepts and characteristics of graphical notations in the domain of Piping &amp;amp; Instrumentation. A proper mapping from equipment, connectives and constraints in P&amp;amp;IDs to the meta-model of SysML should be found. Furthermore all aspects of incompatibility and workarounds concerning the mapping to an abstract model should be part of this result. The next part involves an UML Profile implementation of P&amp;amp;IDs in Enterprise Architect (EA). EA is being developed by Sparx Systems and is a so-called End-to-End Modeling Tool. The outcome should be an elementary support of graphical concrete syntax (creation of diagrams) of P&amp;amp;IDs, consisting of graphical symbols, connectives and compositional rules by implementing a plugin for EA. Based on the implementation of P&amp;amp;ID as an UML-Profile in EA, it comes do determine the advantages and new perspectives due to the representation of Piping &amp;amp; Instrumentations systems as an concrete model in SysUML with respect to the capabilities of EA.&lt;/p></description></item><item><title>An experimental library for functional reactive variables</title><link>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/an-experimental-library-for-functional-reactive-variables/</link><pubDate>Tue, 19 May 2020 12:37:15 +0000</pubDate><guid>https://big.tuwien.ac.at/master-thesis/an-experimental-library-for-functional-reactive-variables/</guid><description/></item></channel></rss>